<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Wed, 25 Dec 2013 13:10:44 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Wed, 25 Dec 2013 13:10:44 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2013, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[El Rey apuesta por la “actualización” de los “acuerdos de convivencia”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/24/actualidad/1387887294_500525.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/24/actualidad/1387887294_500525.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Natalia Junquera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Monarca reclama diálogo para abordar reformas dentro de la ley. "En España cabemos todos", subraya. Don Juan Carlos promete seguir en su puesto y contrapone el sacrificio ciudadano y la corrupción política. El Monarca se compromete a “asumir las exigencias de ejemplaridad y transparencia”.]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 21:12:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mensaje Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Discursos Reales]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Carlos I]]></category>
    <category><![CDATA[Constitución Española]]></category>
    <category><![CDATA[Reforma constitucional]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Jefe de Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Constitución]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Actividad legislativa]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/juan_carlos_i/a/">El Rey</a> se dirigió esta nochebuena, como todas, a los españoles, con un discurso intencionadamente nuevo, en el que quiso avalar “la actualización de los acuerdos de convivencia” <a href="http://politica.elpais.com/ccaa/2013/12/24/catalunya/1387889379_890184.html">en pleno desafío soberanista en Cataluña,</a> “con generosidad para ceder cuando es preciso, para comprender las razones del otro y para hacer del diálogo el método de solución de los problemas colectivos”. El texto de la alocución se modificó tras el anuncio el jueves 12 diciembre por parte de Artur Mas <a href="http://elpais.com/ccaa/2013/12/12/catalunya/1386848019_314345.html">de las dos preguntas del referéndum catalán</a> y con el objetivo de poner más énfasis en “lo que nos une” y en subrayar la importancia de la Constitución y de cumplir la ley.</p>
<p>Don Juan Carlos quiso terminar su mensaje de nochebuena, el único del año que se escribe en La Zarzuela, y no por parte del Gobierno, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/09/20/actualidad/1379688106_289194.html">asegurando que no tiene intención de abdicar:</a> “Quiero transmitiros como Rey de España mi determinación de continuar estimulando la convivencia cívica en el desempeño fiel del mandato y las competencias que me atribuye el orden constitucional” y de hacerlo, añadió, “con las exigencias de ejemplaridad y transparencia que hoy reclama la sociedad”. Pero también dejó su compromiso personal con la dura situación económica: “Para mí, la crisis empezará a resolverse cuando los parados tengan oportunidad de trabajar”.</p>
<p>El Monarca aprovechó la atención de su discurso de Nochebuena para defender la Constitución de 1978: “Nos ha proporcionado el periodo más dilatado de libertad, convivencia y prosperidad de toda nuestra historia. Conviene que lo tengamos bien presente, pues a menudo se pretende que lo ignoremos o lo olvidemos cuando se proclama una supuesta decadencia de nuestra sociedad y de nuestras instituciones”.</p>
<p>Pero al mismo tiempo dejó una salida al presidente de la Generalitat, <a href="http://elpais.com/tag/artur_mas/a/">Artur Mas</a>, y a una posible “actualización de los acuerdos de convivencia” siempre que “las diferencias y controversias se resuelvan con arreglo a las reglas del juego democráticas aprobadas por todos”. Y añadió en esa línea: “Estoy convencido de que todas esas cuestiones se podrán resolver con realismo, con esfuerzo, con un funcionamiento correcto del Estado de derecho y con la generosidad de las fuerzas políticas y sociales representativas”.</p>
<p>Reivindicar el “logro histórico” de la Constitución de 1978 “no es incompatible”, insistió el Rey, con “reconocer la necesidad de mejorar en muchos aspectos la calidad de la democracia” y proceder a “la crucial tarea de modernización y regeneración” de España. Pero para hacerlo, advirtió, es necesario estar “juntos” y mostrar “generosidad para saber ceder cuando es preciso, comprender las razones del otro y hacer del diálogo el método prioritario y más eficaz de solución de los problemas colectivos”.</p>
<p>“Mi posición me ha permitido vivir las múltiples vicisitudes por las que ha atravesado España, a la que he dedicado mi vida”, afirmó el Monarca, que en enero cumplirá 76 años. “He visto momentos malos y buenos y siempre hemos sabido los españoles salir juntos de los malos y construir juntos los buenos”. “Juntos”, repitió don Juan Carlos, “hemos resuelto problemas no más fáciles que los que hoy afrontamos y siempre con la ambición de llegar a un objetivo común. Juntos debemos seguir construyendo nuestro futuro porque nos unen y nos deben seguir uniendo muchísimas cosas: el afán de asegurar un porvenir sólido, justo y lleno de oportunidades; la intensidad de los afectos y lazos históricos, las culturas que compartimos, la convivencia de nuestras lenguas, la aceptación del diferente, la extraordinaria riqueza de un país diverso, de culturas y sensibilidades distintas, la solidaridad que siempre demostramos ante las grandes adversidades, las desigualdades sociales y territoriales y ante las necesidades de nuestros vecinos”. Sobre esa tesis de la unidad de España se explayó: “Y nos une y debe seguir uniendo el sentimiento de comunidad que recientemente expresaba el Príncipe de Asturias: <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/10/25/actualidad/1382722295_118097.html">España es una gran nación por la que vale la pena luchar</a>”. La Corona, recordó el Rey, “promueve y alienta ese modelo de nación”. “Cree en un país libre, justo y unido dentro de su diversidad. Cree en esa España abierta en la que cabemos todos. Y cree que esa España es la que entre todos debemos seguir construyendo”.</p>
<p>El Monarca terminó su discurso invitando a las fuerzas políticas a que “sin renunciar a sus ideas, superen sus diferencias para llegar a acuerdos que a todos beneficien y que hagan posible las reformas necesarias para afrontar un futuro marcado por la prosperidad, la justicia y la igualdad de oportunidades” y llamó a los líderes políticos y sociales a “ejercer el liderazgo, combatir el victimismo, el desaliento y el conformismo”, y a la comunidad intelectual a ser “intérprete de los cambios” y “guía del nuevo mundo que está surgiendo”.</p>
<p><strong>Crisis económica y política.</strong> En un momento de creciente desapego de la ciudadanía hacia la Monarquía, el Rey quiso transmitir a los españoles que desde el palacio de La Zarzuela es plenamente consciente tanto de la precariedad económica por la que pasan muchos, como del lógico desencanto ante unas instituciones que no han sabido dar respuesta a sus problemas.</p>
<p>Por eso quiso dirigirse a quienes han perdido su empleo, y pidió al Gobierno “un esfuerzo” para crear puestos de trabajo: “No podemos aceptar como normal la angustia de los millones de españoles que no pueden trabajar. Para mí, la crisis empezará a resolverse cuando los parados tengan oportunidad de trabajar”.</p>
<p>El Rey destacó el “sacrificio” y el “coraje” de los más afectados por la crisis, y <a href="http://elpais.com/especiales/2013/desahucios/">quiso acordarse de quienes han perdido su vivienda,</a> de los jóvenes que no han podido encauzar su vida profesional, de los pensionistas que están siendo “el soporte de muchas economías familiares”. En ese sentido apostilló como “extraordinaria la fuerza de la familia en España”.</p>
<p>Pero también ensalzó la labor de los inmigrantes, “cuya aportación hay que agradecer sin reservas”, de los servidores públicos, de los que atienden a “millones de personas en dificultades”, de los que trabajan fuera de España y también de los que aportan su “talento y creatividad” para superar las dificultades: los emprendedores, los autónomos y “la pequeña y mediana empresa que sostiene el tejido productivo de la nación”.</p>
<p><strong>La falta de ejemplaridad y la corrupción.</strong> Frente al “ejemplo de responsabilidad y de civismo” que han mostrado todos esos colectivos citados, el Rey contrapuso “los casos de falta de ejemplaridad en la vida pública que han afectado al prestigio de la política y las instituciones”. Y aquí, según fuentes de La Zarzuela, el Monarca no solo se estaba refiriendo a los interminables episodios de corrupción política, sino también al <a href="http://elpais.com/tag/operacion_babel/a/"><em>caso Nóos</em></a>, en el que está imputado su yerno, <a href="http://elpais.com/tag/inaki_urdangarin/a/">Iñaki Urdangarin,</a> mientras <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/09/actualidad/1386584846_223258.html">el juez José Castro medita si imputar también a su hija, la infanta Cristina.</a></p>
<p>La evolución del caso, que el jefe de la Casa del Rey, Rafael Spottorno, calificó de “martirio”, ha provocado un grave deterioro en el prestigio de la Corona, que no ha logrado recuperar los niveles de popularidad previos a la imputación del duque de Palma. “La salud moral de una sociedad se define por el nivel del comportamiento ético de cada uno de sus ciudadanos, empezando por sus dirigentes, ya que todos somos corresponsables del devenir colectivo”, añadió el Monarca, incluyéndose a él mismo y a la institución que representa.</p>
<p>“Sé que la sociedad española reclama hoy un profundo cambio de actitud y un compromiso ético en todos los ámbitos de la vida política, económica y social que satisfaga las exigencias imprescindibles en una democracia”, remarcó el Rey en un discurso en el que por primera vez utilizó la palabra “regeneración”.</p>
<p>Don Juan Carlos pidió, en suma, que los líderes políticos estén a la altura de sus ciudadanos, para lo que ve imprescindible “un cambio de actitud y un compromiso ético”. Y él mismo se comprometió a llevar esos cambios a su casa, asumiendo la obligación de “ejemplaridad y transparencia” que reclama ahora la sociedad.</p>
<p>Sentado, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/11/25/actualidad/1385365945_479116.html">pues está convaleciente aún de su quinta operación de cadera,</a> el Rey grabó su discurso -que había enviado antes al presidente del Gobierno, <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy,</a> y al líder de la oposición, <a href="http://elpais.com/tag/alfredo_perez_rubalcaba/a/">Alfredo Pérez Rubalcaba-</a> detrás de su mesa de trabajo en La Zarzuela, y con un atrezo mínimo que sin embargo, también pretendía lanzar varios mensajes. Sobre la mesa había un ejemplar de la Constitución y una fotografía <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/10/31/actualidad/1383221424_409191.html">de su audiencia, el pasado 31 de octubre, con la presidenta y los vicepesidentes de la Fundación Víctimas del Terrorismo:</a> Mari Mar Blanco, Ángeles Pedraza y Tomás Caballero. Con ello renovó su apoyo y solidaridad con todas las víctimas del terrorismo, con las que entiende que “la sociedad sigue teniendo una permanente deuda de gratitud”, en unos momentos que calificó de “especialmente difíciles” en alusión a las recientes y polémicas excarcelaciones de etarras por el fallo del Tribunal de Estrasburgo sobre la <a href="http://elpais.com/tag/doctrina_parot/"><em>doctrina Parot.</em></a></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387887294_500525_1387892127_miniatura_normal.jpg" length="6237" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387887294_500525_1387892127_noticia_normal.jpg" length="30215" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387887294_500525_1387892127_noticia_grande.jpg" length="75269" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387887294-5e56f21d0690aa5e35f3c57e16d7c156]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Mas, al Rey: “Cataluña siempre ha apostado por la convivencia”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/25/actualidad/1387970046_103754.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/25/actualidad/1387970046_103754.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente de la Generalitat pide que "se escuche con atención y con respeto la voz mayoritaria del pueblo de Cataluña"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 25 Dec 2013 12:31:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Carlos I]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Jefe de Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Monarquía]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de la Generalitat, Artur Mas, ha contestado esta mañana a las palabras del Rey, que en su tradicional discurso de Nochebuena <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/24/actualidad/1387887294_500525.html" target="_blank">apostó por "la actualización de los acuerdos de convivencia"</a>. Mas ha dicho que Cataluña y el catalanismo "siempre han apostado por la convivencia", y ha pedido que se escuche "con atención y respeto" la voz mayoritaria de los catalanes que reclaman poder decidir sobre su futuro, en referencia a <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/24/catalunya/1387889379_890184.html" target="_blank">la consulta sobre la autodeterminación que su Gobierno pretende convocar a finales de 2014</a>.</p>
<p>Durante el discurso institucional ante la tumba del que fue presidente de la Generalitat Francesc Macià, fallecido el día de Navidad de 1933, el jefe del Ejecutivo catalán ha recordado que "el catalanismo y Cataluña siempre han apostado por la convivencia". Anoche, el Rey pidió poner más énfasis en “lo que nos une” y subrayó, en pleno desafío soberanista catalán, la importancia de la Constitución y de cumplir la ley.  Mas ha replicado hoy que "se escuche con atención y con respeto la voz mayoritaria del pueblo de Cataluña, expresada en acuerdos importantes".</p>
<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/24/catalunya/1387889379_890184.html" target="_blank">Mas apuntaló el mismo mensaje</a> en su felicitación navideña a través de Twitter:  “En el año 2014 el pueblo de Cataluña será llamado a decidir de forma pacífica y democrática su futuro como país”, dijo Mas. En este mensaje, que publicó la cuenta del Gobierno catalán en Twitter con el anuncio de “felicitación exclusiva” de Mas a sus seguidores, el presidente catalán subraya que 2014 será un año de “gran simbolismo histórico, pero sobre todo será un año trascendental para el presente y para el futuro de Cataluña”.</p>
<p><strong>"Diálogo, acuerdo y reforma" frente al "inmovilismo" de Rajoy</strong></p>
<p>Las reacciones al discurso del monarca también han llegado de otros partidos catalanes como el PSC, cuyo portavoz, Jaume Collboni, ha avalado la receta de Don Juan Carlos para avanzar en la convivencia.  El Rey, ha dicho, ha enviado "un mensaje muy claro de diálogo, acuerdo y reforma" en su alocución. El portavoz de los socialistas catalanes ha opinado que el Monarca "ha ido mucho más allá" que el presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, del que ha dicho que está "clavado en el inmovilismo".</p>
<p>En su alocución, el Rey defendió la necesidad de que los españoles sigan construyendo "juntos" su futuro, porque les unen y les "deben seguir uniendo muchísimas cosas", y advirtió de que "las diferencias y las controversias" se deben resolver "con arreglo a las reglas de juego democráticas aprobadas por todos".</p>
<p>Sin aludir expresamente a la consulta soberanista, don Juan Carlos subrayó en su tradicional mensaje de Navidad que la Corona promueve y cree en una España abierta, en la que caben todos, "un país libre, justo y unido dentro de su diversidad".</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387970045-f6b771e9e0a67ea3b6c08783dd2d0de0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La fiscalía recurre las imputaciones del caso del ático de González]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/24/actualidad/1387905332_034272.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/24/actualidad/1387905332_034272.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Fabra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Sindicato Unificado de la Policía, que representa la acusación, se opone también a que declare su esposa]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 19:45:53 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ignacio González]]></category>
    <category><![CDATA[Lourdes Cavero]]></category>
    <category><![CDATA[Estepona]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Malaga]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Solo hay vagas referencias a un hipotético delito contra la Hacienda pública así como a un presunto delito de blanqueo”. Ese es el principal argumento del fiscal anticorrupción de Málaga, Juan Carlos López Caballero, para oponerse a <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/17/actualidad/1387318837_087039.html">la imputación de Lourdes Cavero</a>, esposa del presidente de la Comunidad de Madrid, Ignacio González, por <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/01/16/actualidad/1358336836_486509.html">la compra de un ático en Estepona (Málaga)</a>.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/01/16/actualidad/1358293966_540219.html">La juez de instrucción número 5 de Estepona, Mariana Peregrina</a>, decidió el pasado día 16 de diciembre imputar a la esposa del presidente madrileño para evitar el riesgo de indefensión, según apuntó en el auto de imputación. La fiscalía ha decidido ahora recurrir esa decisión alegando que resulta improcedente porque no constan explicitados los hechos que determinan la imputación por un delito determinado. El recurso señala que la juez no ha precisado siquiera indicios de “al menos, cuál es el delito fiscal que se imputa, a qué impuesto se refiere y cómo se ha producido y, especialmente, quién es el responsable de ese hecho delictivo”.</p>
<p>Sobre el delito de blanqueo, Anticorrupción señala que “únicamente se alude a la existencia de una “sociedad extranjera ad hoc, con una estructura organizada y para cuya comisión se han podido utilizar sociedades fiduciarias opacas pero sin aclarar cuál sea el delito antecedente de ese blanqueo de capitales ni la modalidad comisiva ni sus posibles responsables”. A juicio del fiscal, “en este momento procesal” no se ha acreditado la participación de Cavero en ningún delito contra la Hacienda Pública o de blanqueo.</p>
<p>“El auto está huérfano de cualquier motivación fáctica sobre los hechos delictivos que imputa”, insiste el fiscal, que también se opone a que la causa se traslade a la Audiencia Nacional, tal como pedía la juez, a la que reprocha: “Resulta incongruente pronunciarse sobre la imputación de determinadas personas físicas y jurídicas y acto seguido inhibirse del conocimiento de los hechos a favor de otro órgano jurisdiccional”.</p>
<p>La juez no solo imputó a la esposa de González sino también a Coast Investors, la sociedad del paraíso fiscal de Delaware (Estados Unidos), dirigida por el intermediario Rudy Valner, a la que el matrimonio González-Cavero compró el ático tasado en 769.611 euros. El 80% de la vivienda (equivalente a 616.000 euros de los 770.000) está a nombre de la esposa de González, mientras que el 20% restante es propiedad de él tras pagar 154.000 euros.</p>
<p>También se opone a la imputación de la esposa de González la acusación particular, que representa el <a href="http://elpais.com/tag/sup_sindicato_unificado_policia/a/">Sindicato Unificado de Policía (SUP)</a>, del que partió la denuncia inicial, porque considera que “falta fundamento” y “concreción” para sostener dicha imputación y pide que, si se la cita, se haga como testigo.</p>
<p>La acusación explica, en su recurso contra la imputación de Lourdes Cavero, que la investigación ha de centrarse en determinar quién o quiénes son titulares del dinero con el que Coast Investors compró el ático, ya que carece de actividad económica y, por tanto, sospecha que “existen indicios de que pudiera haber sido utilizada por personas físicas para proceder al blanqueo de dinero procedente de actividades ilícitas”. El fiscal alude al final a la peculiaridad política de González: “El inmueble ha sido disfrutado en unas condiciones bastantes beneficiosas por un matrimonio en el que, casualmente, uno de los cónyuges es, actualmente, un servidor público”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387905332_034272_1387905666_miniatura_normal.jpg" length="6105" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387905332_034272_1387905666_noticia_normal.jpg" length="13833" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387905332_034272_1387905666_noticia_grande.jpg" length="130935" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387905331-1f9bb0a2ec140c4389f93f5f81d4e764]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El temporal se desplaza y mantiene a casi toda España en alerta]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/25/actualidad/1387971178_058173.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/25/actualidad/1387971178_058173.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Hay alerta naranja por lluvia en Cádiz y por fuerte oleaje en toda la costa cantábrica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 25 Dec 2013 12:47:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Temporales]]></category>
    <category><![CDATA[Alerta meteorológica]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres]]></category>
    <category><![CDATA[Meteorología]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El temporal de lluvia, viento y nieve que <a href="http://elpais.com/elpais/2013/12/24/actualidad/1387866544_976376.html">desde ayer se abate sobre la Península Ibérica</a> mantiene hoy en alerta a casi toda España (solo quedan libres de avisos las provincias de Badajoz y Valladolid y las comunidades de Canarias y Navarra). La gran tormenta causó ayer apagones a decenas de miles de usuarios en Galicia, de los cuales alrededor de 6.000 tuvieron que pasar la nochebuena sin suministro, por la caída de árboles sobre los tendidos eléctricos, según el último parte facilitado ayer por la empresa Gas Natural-Fenosa. Además, cuatro personas resultaron heridas y se cancelaron vuelos en los aeropuertos del norte debido a los fuertes vientos. Para hoy, lo peor se espera en Andalucía, sobre todo en la zona de Grazalema (Cádiz), donde se esperan lluvias de hasta 100 litros por metro cuadrado y vientos cercanos a los 100 kilómetros por hora.</p>
<p>Así, la <a href="http://www.aemet.es/">Agencia Estatal de Meteorología</a> (Aemet) mantiene activada la alerta naranja (riesgo importante) en Andalucía por fuertes vientos con rachas máximas de 90 km/hora en Almería y Cádiz; Granada, Málaga y Cádiz tienen aviso naranja por fuertes lluvias y en Córdoba, Jaén y Sevilla hay alerta amarilla (riesgo) por lluvias.</p>
<p>También hay alerta naranja en toda la costa cantábrica, desde Pontevedra hasta Guipuzkoa, por fenómenos costeros, al igual que en la costa gaditana, el sur de Mallorca y el litoral de Almería y Murcia. Finalmente, hay riesgo importante (naranja) de nevadas en la provincia de Ourense.</p>
<h3>Jornada agitada</h3>
<p>Galicia fue ayer la comunidad más afectada por la <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/23/actualidad/1387815576_685972.html">ciclogénesis explosiva (tormenta de gran intensidad y rápido desarrollo) bautizada Dirk</a> y que ha dejado además varios muertos en Francia y las islas británicas. Un tren descarriló en Lugo, sin causar heridos entre sus 10 ocupantes y el fuerte viento (fueron registradas rachas de hasta 193 km/h) causó la caída de árboles sobre tendidos eléctricos, lo que hizo que cerca de 90.000 personas se quedaran sin luz. A lo largo del día, se fue restableciendo el servicio, pero aun así, y pese al despliegue especial de la empresa Gras Natural-Fenosa, unas 6.000 personas tuvieron que pasar la Nochebuena a la luz de las velas.</p>
<p>El viento fue también el causante de la caída de ramas de árboles o macetas que provocaron heridas a cuatro personas, tres en Castilla y León y una en País Vasco. Un total de 17 vuelos fueron cancelados en esta comunidad y unas 2.000 personas sufrieron apagones.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/25/actualidad/1387971178_058173_1387971573_miniatura_normal.jpg" length="7168" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/25/actualidad/1387971178_058173_1387971573_noticia_normal.jpg" length="42956" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387971177-7a605a11c8a30474175f31391ea76ed8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Seis muertos en Francia y Reino Unido por el temporal]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387904778_534751.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387904778_534751.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reuters]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El fuerte viento y la lluvia provocan problemas en las comunicaciones y cortes de luz a decenas de miles de hogares]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 18:06:18 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al menos seis personas han perdido la vida en los dos últimos días debido a <a href="http://elpais.com/elpais/2013/12/24/actualidad/1387866544_976376.html">la fuerte tormenta que azota Europa</a> y que ha generado vientos huracanados, cortes de electricidad y problemas de transporte en Reino Unido y Francia. La tormenta coincide además con las fiestas de Nochebuena y Navidad, una de las épocas con mayor movimiento del año.</p>
<p>Los vientos más fuertes se han registrado en torno al canal de la Mancha, con rachas de hasta 145 kilómetros por hora y fuertes lluvias que han provocado atascos en las carreteras y cancelaciones de trayectos de tren, barco y avión.</p>
<p>En Bretaña y Normandía, las zonas más afectadas de Francia, hay unos 240.000 hogares sin suministro eléctrico y en el sur de Inglaterra el apagón afecta a 150.000 abonados. Desde la empresa británica Eléctrica del Sur reconocen incluso que habrá clientes que no tendrán luz en Navidad.</p>
<p>En Reino Unido suman ya cinco las muertes después de que este martes un hombre falleciera intentando rescatar a su perro de un río en Devon, en el sur de Inglaterra. El lunes murió un adolescente en Francia aplastado por el derrumbe de un muro y se ha informado de la desaparición de un marinero ruso que cayó por la borda de su barco cerca de Brest.</p>
<p>También el lunes falleció un hombre de 48 años ahogado en el río Rothay, cerca de Ambleside, en Cumbria, norte de Inglaterra, y fue hallado el cadáver de una mujer en un río del norte de Gales. Otra mujer murió en un choque triple de vehículos en Shropshire y también se ha localizado un cuerpo sin vida en un torrente de Telford.</p>
<p>Las autoridades británicas han emitido 245 alertas de inundación, 125 advertencias de inundación y una alerta grave por inundación, aunque se espera que las condiciones mejoren el día de Navidad. Sin embargo, podrían empeorar de nuevo el viernes.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387904778_534751_1387905095_miniatura_normal.jpg" length="3560" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387904778_534751_1387905095_noticia_normal.jpg" length="29486" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387904778-f79cbe106c2b5f29a045a3546a1d694e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El referéndum escocés compromete el futuro político de Cameron]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387898096_140827.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387898096_140827.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Walter Oppenheimer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La consulta y las elecciones europeas, en las que los 'tories' se enfrentan al auge del UKIP, marcan la política británica en 2014]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:14:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[David Cameron]]></category>
    <category><![CDATA[Partido Conservador]]></category>
    <category><![CDATA[UKIP]]></category>
    <category><![CDATA[SNP]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones europeas 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Escocia]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones europeas]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El nuevo año político británico va a estar marcado por dos acontecimientos excepcionales. El 18 de septiembre de 2014, los escoceses votarán por primera vez en la historia para decidir si se quedan en Reino Unido o se convierten en un Estado independiente. Y, también por primera vez, las <a href="http://elpais.com/tag/elecciones_europeas_2014/a/">elecciones europeas de mayo</a>, que en circunstancias normales los británicos nunca se toman en serio, prometen esta vez convertirse en un barómetro de las generales de 2015.</p>
<p>En un país que solo cree en su Parlamento y que asocia la Eurocámara con corrupción y despilfarro, las europeas suelen ser una buena ocasión para darle una patada al Gobierno votando por la oposición y otra patada a Gobierno y oposición juntos votando por un partido protesta. Esta vez, todo es diferente. La emergencia en 2013 del partido protesta más fiel a la cita con las europeas, el UKIP (siglas en inglés del <a href="http://elpais.com/tag/ukip_partido_independencia_reino_unido/a/">Partido de la Independencia de Reino Unido</a>), ha puesto tan nerviosos a los conservadores que el primer ministro David Cameron <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/05/08/actualidad/1367998977_200211.html">se ha escorado de forma espectacular</a> a la derecha en política europea y de inmigración, únicos ámbitos de influencia del UKIP.</p>
<p>Ese es el tema que va a dominar en los medios y en la política británica en los próximos meses. Pero el asunto que de verdad tiene potencial revolucionario es el <a href="http://elpais.com/tag/c/14b188e031ca9a927c047a2dc8d0764e">referéndum sobre la independencia de Escocia</a>. Es un tema que la anglocentrista prensa londinense toca casi de puntillas. Primero, porque a pesar de su enorme impacto potencial para Inglaterra y Reino Unido, es una cuestión ante todo escocesa. Y, segundo, porque todas las encuestas hacen pensar que ganará el <em>no</em>, es decir, el apoyo a mantenerse en la unión.</p>
<p>Sin embargo, hay varios factores que invitan a la cautela antes de descartar por completo una victoria independentista. Uno, que el SNP (siglas en inglés del Partido Nacional Escocés) se transforma en las campañas electorales. Dos, que el electorado escocés tiene una alergia crónica a los conservadores británicos, sobre todo desde tiempos de Margaret Thatcher, y siente en estos momentos una gran aversión también por los dos partidos de ámbito nacional que han dominado la política escocesa: los laboristas (a los que achacan el origen de la crisis por el auge de las finanzas durante sus 13 años en el Gobierno) y los liberales-demócratas, a los que no perdonan su coalición en Londres con los conservadores.</p>
<p>Hay un tercer factor algo más alambicado que puede jugar a favor del independentismo: Europa. En principio, el debate europeo les es contrario, porque hay consenso en Bruselas en sostener en público que la independencia dejaría a Escocia fuera de la UE.</p>
<p>Pero si el líder independentista, Alex Salmond, convence a los escoceses de que esa es una posición táctica relacionada más con Cataluña que con Escocia y que en la práctica es imposible que se queden fuera de la UE, el debate daría la vuelta como un calcetín. Porque entonces el mayor peligro de acabar fuera de la UE no vendría de la independencia, sino de la unión, dado el compromiso de Cameron de convocar en 2017 un referéndum sobre la permanencia de Reino Unido en la UE si sigue en el Gobierno tras los comicios de 2015.</p>
<p>Las elecciones europeas del 22 de mayo, que coincidirán con unas municipales en las que se renuevan los distritos municipales de Londres, pueden ser un buen indicador de lo que puede ocurrir en 2015. El UKIP, que este año ha dado varios revolcones electorales a los tories, se ha convertido en una amenaza para Cameron. No tanto por su tradicional fortaleza en las europeas, sino porque acaben ayudando a los laboristas en 2015 a ganar escaños que en condiciones normales serían conservadores. Paradojas del obsoleto sistema electoral que <a href="http://elpais.com/diario/2011/05/04/internacional/1304460014_850215.html">los británicos decidieron mantener</a> en el referéndum convocado en 2011.</p>
<p>El auge del UKIP ha llevado a David Cameron a intentar arrebatarle sus dos banderas de enganche: la fobia a Europa y la fobia a la inmigración. Y ha conseguido fundir ambas en una sola: la fobia a la inmigración europea y más concretamente a los trabajadores de Rumanía y Bulgaria, que desde el próximo 1 de enero podrán instalarse libremente en Reino Unido y cualquier otro país de la UE.</p>
<p>En la primera mitad de 2014, la política británica va a estar dominada por ese debate. Las casas de apuestas dan hoy favorito al UKIP para ganar las europeas. Un pronóstico arriesgado dada la permanente inestabilidad interna de ese partido y su desplome en los sondeos poco después de su éxito en las municipales de mayo.</p>
<p>El gran peligro para Cameron no es que gane el partido antieuropeo o verse relegado al tercer puesto. Su gran peligro es que ganen los laboristas y el UKIP quede segundo. Eso podría cuestionar su propia posición interna a tan solo un año de las legislativas.</p>
<p>Por eso Cameron no tiene ningún remilgo al extremar su retórica antieuropea y antiinmigración hasta el punto de acabar con una de las grandes tradiciones de la política británica en Europa y convertir a Reino Unido en un enemigo de próximas ampliaciones.</p>
<p>Algunos observadores, sin embargo, creen que el primer ministro no debería obcecarse demasiado con Europa y la inmigración. Crisis locales, como la que pueden padecer este invierno los servicios de urgencia de los deteriorados hospitales públicos, le pueden quitar más votos que el UKIP. Pero si lo que pierde es el referéndum de Escocia se le acabarán las preocupaciones: pasaría a la historia como el primer ministro que gestionó la muerte de Reino Unido. Quizás él aún no lo sabe, pero la carrera política de David Cameron puede acabar el 18 de septiembre de 2014.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387898096_140827_1387898972_miniatura_normal.jpg" length="9771" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387898096_140827_1387898972_noticia_normal.jpg" length="53944" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387898095-5ef1ea23e163d52e0fe48b657635f7fd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres muertos en una escalada de violencia entre israelíes y palestinos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387895285_784604.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387895285_784604.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carmen Rengel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una niña de tres años fallece en un bombardeo en Gaza, en represalia por la muerte de un israelí por un francotirador]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:06:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Franja Gaza]]></category>
    <category><![CDATA[Hamás]]></category>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Territorios palestinos]]></category>
    <category><![CDATA[Geopolítica]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La tensión regresa a la frontera entre Israel y Gaza. La enésima escalada se ha cobrado la vida de un israelí de 22 años y dos palestinos, una niña de solo tres años y un chico de 18. El rebrote de violencia comenzó en la mañana del martes, cuando un francotirador disparaba contra un empleado civil del Ministerio de Defensa de Israel que se encontraba reparando la valla de separación, muy dañada <a href="http://blogs.elpais.com/oriente-mas-proximo/2013/12/desprevenidos-ante-la-tormenta.html">por el temporal de hace dos semanas</a>. Un único disparo alcanzó a Salah Shukri Abu Latyef, un beduino de Rahat que llevaba un año empleado. Tras ingresar en estado grave en el centro médico de Soroka en Beer Sheva, donde fue llevado en helicóptero, murió a primera hora de la tarde.</p>
<p>De inmediato, el primer ministro israelí, <a href="http://elpais.com/tag/benjamin_netanyahu/a/">Benjamín Netanyahu</a>, emitió un comunicado en el que calificaba esta muerte de “incidente muy grave” y prometía una respuesta “fuerte”. “No lo vamos a dejar sin respuesta. Hasta ahora siempre nos hemos dedicado a la anticipación y a responder con fuerza y así es como vamos a actuar al respecto de este caso”, advirtió. En el momento del disparo, Netanyahu se encontraba precisamente a un kilómetro de la frontera con la franja palestina, en Sderot, donde había destacado la tranquilidad de la zona desde <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/11/16/actualidad/1353051453_155749.html">la Operación Pilar Defensivo de noviembre de 2012</a>, cuando Israel acabó acordando un alto el fuego con Hamás, al frente del Gobierno de Gaza.</p>
<p>Sólo minutos después, el Ejército de Israel informó de un ataque doble contra "infraestructuras terroristas" de la franja. Las autoridades de Gaza confirman que fueron bombardeados Jan Yunis y Deir El Balah; en este último municipio ha muerto una niña de tres años, Hala Abu Sbeija, como consecuencia del ataque. La pequeña fue alcanzada por la metralla de un misil en uno de los ataques en el campo de refugiados de Al Mughazi, en el que también resultaron heridos su madre y uno de sus hermanos, según el Ministerio de Sanidad en la franja.</p>
<p>La otra víctima mortal palestina se produjo en un incidente separado, al norte de la franja, en Beit Lahiya. El joven se acercó a la valla con Israel, sin atender a los llamamientos de aviso de los soldados –según el gabinete del Ejército-, y los soldados dispararon. El chico, de 18 años, fue herido en el vientre y murió en el hospital. Según su familia, era un agricultor.</p>
<p>Netanyahu se preguntaba horas antes incluso si hay una nueva Intifada en ciernes, ante la sucesión de ataques de tinte nacionalista en los últimos días: <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/22/actualidad/1387727777_541579.html">una bomba en un autobús al sur de Tel Aviv</a>, el lanzamiento de cohetes Qassam desde Gaza, o el apuñalamiento, este lunes, de un policía de tráfico cerca de Ramala.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387895285_784604_1387958383_miniatura_normal.jpg" length="6005" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387895285_784604_1387958383_noticia_normal.jpg" length="25131" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387895360-a25dc6d24f55e7fc75b2167577e6bf9c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Descubierta una gran bolsa de agua líquida en el hielo de Groenlandia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/24/actualidad/1387892050_932662.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/24/actualidad/1387892050_932662.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alicia Rivera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[No se congela en invierno y tiene casi la extensión de Castilla-La Mancha, por ALICIA RIVERA]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 17:01:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Calentamiento global]]></category>
    <category><![CDATA[Cambio climático]]></category>
    <category><![CDATA[Investigación científica]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas ambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Ciencia]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Bajo la capa helada, en el suroeste Groenlandia, hay una gigantesca bolsa de más de 140.000 gigatoneladas de agua dulce que se mantiene en estado líquido, a unos cero grados, cuando los termómetros a la intemperie han caído hasta los 20 bajo cero. Tiene una extensión de unos 70.000 kilómetros cuadrados (casi el tamaño de Castilla-La Mancha) y los científicos que la han descubierto explican que se alimenta del agua de la nieve fundida que se filtra por el hielo durante el verano.</p>
<p> “En lugar de acumularse agua en el espacio entre las partículas de roca del subsuelo, como en los acuíferos subterráneos, en este caso se acumula entre partículas de hielo, como un granizado, y lo sorprendente es que no se congela nunca, incluso durante el oscuro invierno de Groenlandia, porque las grandes cantidades de nieve que caen en la superficie inmediatamente aíslan la bolsa de agua líquida de las temperaturas bajo cero del aire”, explica Rick Foster, científico de la <a href="http://www.utah.edu/" target="_blank">Universidad de Utah</a> y líder de esta investigación que se presenta en la revista <a href="http://www.nature.com"><em>Nature Geoscience</em></a>.</p>
<p>El primer indicio del sorprendente hallazgo surgió con unas perforaciones realizadas en la zona: un par de muestras de hielo que tomaron los investigadores salieron a la superficie chorreando agua. Fue en 2011, y el equipo tuvo que interrumpir el muestreo al no tener maquinaria adecuada para perforar en un medio con agua líquida.</p>
<p>Los científicos se volcaron en los datos de radar obtenidos tanto desde el aire con los aviones del programa Operation IceBridge, de la <a href="http://www.nasa.gov">NASA</a>, como rastreando la misma superficie helada con motos de nieve. Así pudieron delimitar la bolsa subglacial.</p>
<p>Regresaron a la zona en la primavera de 2013 con equipos de perforación adecuados y pudieron extraer cilindros de hielo (nieve compactada antigua) e introducir sensores de temperatura por los agujeros hasta el agua líquida, que resultó estar a cero grados. El acuífero está a unos doce metros de profundidad desde la superficie y llega hasta los 37 metros en el fondo.</p>
<p>Si las 140.000 gigatoneladas métricas de agua acumulas descargaran de repente en el océano, el nivel de este aumentaría 0,4 milímetros, señala la NASA en un comunicado.</p>
<p>El descubrimiento permite ahora conocer más profundamente la estructura y los mecanismos de los glaciales de Groenlandia y mejorar los modelos de proyección de su evolución e impacto en el océano. Foster explica que, al parecer, el acuífero no es un fenómeno reciente, que lleva ahí bastante tiempo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387892050_932662_1387892226_miniatura_normal.jpg" length="7420" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387892050_932662_1387892226_noticia_normal.jpg" length="43103" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387892050-fd4764be2845620c65656ef9768138e5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una alcaldesa del PP, “preocupada” por la nueva ley del aborto]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/24/actualidad/1387899614_096591.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/24/actualidad/1387899614_096591.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Lera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La regidora de Zamora, Rosa Valdeón, se queja del tratamiento a las anomalía fetales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 17:01:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ley del Aborto]]></category>
    <category><![CDATA[Alberto Ruiz-Gallardón]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Zamora]]></category>
    <category><![CDATA[Ana Mato]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Castilla y León]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La alcaldesa de Zamora y miembro de la directiva nacional del PP, Rosa Valdeón, es la primera dirigente popular que ha mostrado cierto recelo ante el <a href="http://sociedad.elpais.com/tag/ley_salud_sexual_reproductiva/a/">anteproyecto de ley del aborto</a> aprobado por el Consejo de Ministros. Valdeón dijo este martes que le “preocupa” el tratamiento que se da en el texto a la anomalía fetal, que deja de ser en sí misma un supuesto legal para someterse a un aborto. Y señaló que hay una “reacción social importante” contraria a ese aspecto.</p>
<p>En declaraciones a la cadena SER, la alcaldesa zamorana expresó su opinión: “Determinadas situaciones quedan desprotegidas [...] A nadie se le obliga a abortar”, subrayó, “pero la ley debe favorecer a quienes, <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/12/23/actualidad/1387834356_102414.html">por los motivos de grave malformación</a> o riesgo para la salud de la madre, se vean en la obligación de tomar esa difícil decisión”. “Me gustaría que no se hubiera producido esta situación”, añadió, en referencia a que el anteproyecto de ley no recoge el supuesto legal de aborto por malformación fetal (aunque sí lo autoriza si la mujer logra demostrar que eso le produce un daño psíquico). Y concluyó deseando “que en el trámite parlamentario sean modificados muchos de esos aspectos” de la norma. “Personalmente, me gustaría”.</p>
<p>Por su parte, la ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, <a href="http://elpais.com/tag/ana_mato/a/">Ana Mato</a>, afirmó en Valladolid que como mujer se siente “cómoda con todas las decisiones del Gobierno”, incluida la ley del aborto, informa Efe. Mato, que no se había pronunciado hasta ahora sobre un texto que, aunque afecta de lleno a su departamento ha sido elaborado por el Ministerio de Justicia, hizo esas escuetas declaraciones durante su visita el martes al área de pediatría del hospital universitario Río Hortega de Valladolid.</p>
<p>La secretaria nacional de Educación e Igualdad del PP, Sandra Moneo, insistió en una entrevista en EsRadio en que la futura ley “protege a la mujer y la convierte en el centro de todas las excepciones [despenalizadas] en relación al aborto”. Además, Moneo afirmó que España soporta un número de abortos intolerable y que, desde que entró en vigor la ley socialista de 2010 —que reconoce a la mujer el derecho a abortar libremente en las primeras 14 semanas de embarazo—, el aborto se ha convertido “en un método anticonceptivo más”; una frase que el PSOE tachó de “insulto a las mujeres”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387899614_096591_1387900737_miniatura_normal.jpg" length="5181" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387899614_096591_1387900737_noticia_normal.jpg" length="21287" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387899614-080a69b9345877ba381d96b4155887a5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El londinense ‘The Times’ acusa a Rajoy de “abuso de poder”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/23/actualidad/1387830309_462497.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/23/actualidad/1387830309_462497.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La prensa europea destaca el retroceso que supone la reforma del aborto]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 00:05:22 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ley del Aborto]]></category>
    <category><![CDATA[Alberto Ruiz-Gallardón]]></category>
    <category><![CDATA[The Times]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/12/20/actualidad/1387544028_883233.html">reforma de la ley del aborto en España</a> ha sido seguida con interés por la prensa europea, con titulares y textos que destacan el retroceso que supone una norma que trata de contentar al ala más conservadora del PP. Y no solo han informado, sino que algunos han dado también su opinión, como el diario británico <em>The Times</em>, que ayer acusó al Gobierno español de “abuso de poder” en un durísimo editorial y pidió al resto de Gobiernos europeos que presionen a Mariano Rajoy para que reconsidere la reforma.</p>
<p><a href="http://www.thetimes.co.uk/tto/opinion/leaders/article3956385.ece" target="_blank">El editorial sostiene que la nueva ley recoge tan solo el pensamiento “de una pequeña minoría”</a>. “Viola el principio de la política democrática al suplantar con decretos estatales las opiniones de ciudadanos privados individuales. Va a erosionar el pluralismo, restringir la libertad, hacer retroceder la posición de la mujer en la sociedad española, dañar la vida familiar e infligir daños psicológicos y físicos a mujeres que padecen en ocasiones circunstancias desesperadas. Es una ley mala que previsiblemente tendrá consecuencias lamentables”, sostiene el texto.</p>
<p>El diario londinense, que se sitúa en el centro derecha del arco político de la sociedad británica, sostiene: “Aunque el Gobierno manifiesta que ninguna mujer será procesada por haber abortado, esa línea de defensa es débil. Los médicos se arriesgan a ser procesados y se enfrentan hasta a tres años de cárcel por llevar a cabo abortos que sean considerados ilegales”. “Hay gente que tiene fuertes objeciones éticas contra las terminaciones del embarazo (incluyendo a la Iglesia católica, que ha apoyado al Gobierno español en este asunto). Sin embargo, esa visión es minoritaria. Los sondeos muestran que la mayoría de los votantes españoles están a favor de que la ley siga como hasta ahora. Y aunque no fuera ese el caso, la propuesta de ley seguiría siendo perversa”, opina el diario,</p>
<p>Y concluye: “Llevar al rango penal una cuestión que afecta a la salud de las mujeres y que es una cuestión de conciencia es un abuso del poder del Gobierno. Una sociedad constitucional no se inmiscuye en zonas de criterio personal que la mayoría de los ciudadanos consideran que se tienen que decidir dentro de las familias. La ingeniería social es una práctica de los gobiernos autocráticos. Los amigos y aliados de España en Europa deberían convencer al señor Rajoy de que se lo vuelva a pensar”.</p>
<p>Las siguientes son algunas de las reacciones de la prensa en otros países europeos:</p>
<p><strong>» Italia:</strong> vuelta al pasado. Los titulares de los medios italianos han hablado de “vuelta al pasado de Rajoy”, “frenazo de España” o “vuelta de tuerca”. La agencia Ansa (homóloga de Efe) se pregunta porque “el presidente católico y conservador Mariano Rajoy encargó este diseño de ley al ministro de Justicia, Alberto Ruiz-Gallardón, y no a la titular de Sanidad, Ana Mato”. “La contrarreforma española en materia de aborto está lista”, arranca <a href="http://www.repubblica.it/esteri/2013/12/20/news/spagna_aborto-74081228/">su crónica en</a> <em><a href="http://www.repubblica.it/esteri/2013/12/20/news/spagna_aborto-74081228/">La Repubblica Omero Ciai</a>.</em> “El texto sigue siendo secreto, pero, por lo que ha trascendido, haría retroceder el reloj hasta 1985”. Los medios locales, no muy acostumbrados a poner la lupa más allá de los Alpes, comparan la tendencia actual con los años de Zapatero, que transformó a España en una especie de El Dorado de los derechos civiles.</p>
<p><strong>» Alemania:</strong> restricción de la libertad. Los grandes diarios alemanes han pasado de puntillas sobre el proyecto español de reforma. La cabecera conservadora <em>Die Welt</em> publicó el mismo viernes un largo reportaje en Internet sobre “los intentos, por parte del Partido Popular, de contentar al sector conservador en el país”. Cuenta el reportaje que el PP, “tras varios años de austeridad presupuestaria”, proyecta también “profundos cambios sociales” en España. La ley del aborto es, asegura, la constatación de que las “restricciones en el derecho de manifestación aprobadas a primeros de mes [dentro de la ley de seguridad ciudadana] solo fueron un primer paso”.</p>
<p>El diario berlinés <em>Die Tageszeitung</em>, tradicionalmente próximo al partido Los Verdes, se hizo eco de la reforma con sendos reportajes el viernes y el sábado. El primero, firmado en Madrid, aclara que la nueva ley será más restrictiva que la de 1985 y recuerda las movilizaciones contra el aborto en las que el PP participó “junto a la Iglesia y a organizaciones provida”. También refiere cómo, hasta 1985, las mujeres españolas que querían abortar viajaban a Londres y a Holanda para poder hacerlo. El otro artículo es una nota de la agencia alemana DPA sobre las protestas contra la reforma. El diario muniqués <em>Süddeutsche Zeitung</em> destacó el sábado las críticas al proyecto por parte de “los conservadores democristianos” del PNV. La nota lleva el título entrecomillado: “Una incomprensible restricción de la libertad”.</p>
<p><strong>» Francia:</strong> concesiones al Episcopado. La prensa francesa se ha hecho ampliamente eco de la reforma del aborto en España, retratada también como una marcha atrás. <a href="http://www.lemonde.fr/europe/article/2013/12/23/espagne-la-revision-de-la-loi-sur-l-avortement-un-retour-de-trente-ans-en-arriere-pour-la-presse-espagnole_4339017_3214.html">Para el diario</a> <em>Le Monde</em>, se trata de “otra concesión al ala dura” del Partido Popular y “a las reivindicaciones del Episcopado católico”. El diario vespertino francés de centroizquierda sitúa el proyecto de ley en línea con la nueva ley de educación, el debate sobre la cadena perpetua y, sobre todo, la ley de seguridad ciudadana.</p>
<p>Con información de <strong>Walter Oppenheimer</strong> (Londres), <strong>Lucia Magi</strong> (Roma), <strong>Juan Gómez</strong> (Berlín) y <strong>Ana Teruel</strong> (París).</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387830309_462497_1387831231_miniatura_normal.jpg" length="6498" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387830309_462497_1387831231_noticia_normal.jpg" length="39108" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387830309-1f6816ee392f17ed57af8dbb2c4c7eba]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Nadie tiene derecho a obligar al sufrimiento (II)]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/23/actualidad/1387828772_474921.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/23/actualidad/1387828772_474921.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Esparza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Señor ministro, ¿a qué quiere condenar a nuestra sociedad? ¿A vivir de nuevo en épocas que nunca debieron existir?]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 23:07:17 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ley del Aborto]]></category>
    <category><![CDATA[Alberto Ruiz-Gallardón]]></category>
    <category><![CDATA[Malformaciones congénitas]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades genéticas]]></category>
    <category><![CDATA[Embarazo]]></category>
    <category><![CDATA[Reproducción]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Esta carta es una triste continuación de <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2012/07/24/actualidad/1343153808_906956.html">la publicada en EL PAÍS el 25 de julio del año pasado</a>. Su objetivo es expresar de nuevo mi indignación por la decisión del Gobierno de aceptar el anteproyecto de ley presentado por el ministro de Justicia y hecho público el 20 de diciembre de 2013.</p>
<p>No voy a exponer de nuevo mis antecedentes profesionales como neurocirujano infantil, ya que fueron suficientemente expuestos en la carta anterior. Solamente señalaré que he ejercido como neurocirujano durante 40 años, siendo jefe del Servicio de Neurocirugía Infantil en el hospital 12 de Octubre desde el año 1982 hasta mi jubilación hace tres años.</p>
<p>Como profesional de la medicina, lo más destacable es la completa eliminación del supuesto de malformación fetal como causa de interrupción del embarazo, lo que en mi opinión sencillamente nos coloca de nuevo en épocas pretéritas de la historia de la medicina en España. Estoy además convencido de que muchos españoles tenían la esperanza durante todo este año de que el ministro tuviera en cuenta la gran cantidad de opiniones que se han escuchado y publicado en contra de la eliminación de este supuesto. Desgraciadamente, no ha sido así.</p>
<p>Antes de la primera ley de 1985, los médicos que teníamos que enfrentarnos a los casos de malformaciones fetales más severas, como son entre otras las del sistema nervioso central, estábamos desgraciadamente muy acostumbrados a tratar a estos pobres niños. Concretamente los niños con espina bífida abierta (de uno a tres niños por cada 1.000 recién nacidos vivos) se contaban entre las malformaciones más frecuentes.</p>
<p>Los que padecían esta enfermedad en sus grados más severos eran sin duda los más complicados de tratar. Son los que presentaban parálisis completa de ambas piernas, y del control de los esfínteres urinario y fecal, deformaciones severas en los pies y en la columna vertebral, hidrocefalia (acumulación de líquido en el interior del cerebro) y muchos tenían además déficit mental de diversos grados. Tenían que ser tratados por diversos equipos de especialistas (pediatras, neurocirujanos, traumatólogos, urólogos...) y, finalmente, después de una vida llena de sufrimientos, algunos podían morir por las complicaciones tardías que se presentaban años después del nacimiento.</p>
<p>Como regla general, cuanto más severa es la malformación más fácil es su diagnóstico en el periodo prenatal, por eso el número de malformaciones fetales graves disminuyó rápidamente después de la implantación de la ley de 1985, con lo que muchos de nosotros nos alegramos profundamente. Esto es fácilmente constatable si se consultan los datos hospitalarios de la época o, sin ir más lejos, las estadísticas de las unidades de neurocirugía infantil. ¡Tanto es así que actualmente muchos profesionales jóvenes no han tenido la oportunidad de tratar estas malformaciones en número suficiente de casos para adquirir la experiencia necesaria!</p>
<p>Puesto que en Europa este tipo de malformaciones han dejado hace muchos años de existir, ¿qué pueden hacer nuestros jóvenes profesionales? ¿Señor ministro, podría darse el caso de que algunos tengan que visitar hospitales de países sudamericanos o africanos que nunca hayan tenido una ley de interrupción del embarazo?</p>
<p>Las malformaciones fetales pueden ser muy diversas según los órganos afectados y también dependiendo de la severidad y grado de incapacitación que pueden dejar en los niños. Actualmente, las unidades de diagnóstico prenatal existentes en algunos hospitales españoles (no en todos) son perfectamente capaces de conseguir un diagnóstico de malformación fetal correcto, tanto en el tipo como en la severidad de la malformación.</p>
<p>Señor ministro, ¿no hubiera sido más fácil hacer un pequeño esfuerzo de coordinación con la ministra de Sanidad (la que por cierto no parece darse por aludida en este grave problema) y realizar a nivel estatal una clasificación de las malformaciones, evaluando en profundidad los grados de severidad e incapacitación futura de los niños no nacidos, proporcionando de esta forma a las madres una amplia información para que de esta manera puedan decidir con serenidad?</p>
<p>Por otra parte, y dado que los recortes han afectado también a la Ley de Dependencia, ¿ha previsto el Gobierno alguna medida de protección para esta nueva población con graves minusvalías? ¿O quizá estamos ante una ley que no ha tenido en cuenta en absoluto las consecuencias de su aplicación para los ciudadanos?</p>
<p>Señor ministro, ¿a qué quiere usted condenar a nuestra sociedad? ¿A vivir de nuevo en épocas que nunca debieron existir? ¿O también a que los niños con malformaciones fetales graves, sus familias, sus médicos y, en definitiva, la sociedad entera tengan que padecer por sus creencias? No creo que nadie tenga ese derecho y usted tampoco, señor ministro.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387828772-15053e75fe3be314f2741a4a8fdd8554]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“¿Sabes qué es la mujer? El motor de la escoba”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/25/portada/1387968138_167970.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/25/portada/1387968138_167970.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Tras varios requerimientos, la editorial Libsa retira un polémico libro dirigido a niños con chistes vejatorios sobre el sexo opuesto]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 25 Dec 2013 11:42:18 +0100]]></pubDate>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/25/blogs/1387967863_781673_1387967990_miniatura_normal.jpg" length="7372" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/25/blogs/1387967863_781673_1387967990_portadilla_normal.jpg" length="27679" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387967863-b92fa3a7dec1959b647dc8a611dc8ed1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Turing, condenado por gay, recibe el perdón real 60 años después]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387873660_129481.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387873660_129481.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Walter Oppenheimer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El matemático británico es considerado el padre de la computación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 14:13:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Homofobia]]></category>
    <category><![CDATA[Isabel II de Inglaterra]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los británicos tienen una sólida tradición de condenar por homosexuales a algunos de sus más brillantes personajes. Fue, por supuesto, el caso del escritor Oscar Wilde (1854-1900), encarcelado en 1895. Y también el del brillante matemático <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2012/03/20/actualidad/1332271841_073504.html">Alan Turing</a> (1912-1954), considerado un precursor de los actuales ordenadores y que a pesar de haber descifrado el código Enigma de los nazis y haber salvado así miles de vidas, fue condenado en 1952 por su relación homosexual con un joven de 19 años. La reina Isabel II le ha otorgado este martes el perdón a título póstumo después de <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2009/08/31/actualidad/1251669604_850215.html">una intensa campaña popular</a> y a pesar de las reticencias de algunos puristas que opinaban que técnicamente no se le podía perdonar porque la homosexualidad estaba prohibida cuando fue condenado.</p>
<p>Turing no llegó a ir a la cárcel porque prefirió someterse al tratamiento de castración química que se le ofreció como alternativa para evitar la prisión. Murió dos años después, envenenado al morder en su laboratorio una manzana impregnada de cianuro. El juez forense de la época concluyó que se había suicidado, quizás por los efectos secundarios que la castración química tuvo en su cuerpo. Su madre, sin embargo, siempre sostuvo que su muerte fue accidental, una tesis apoyada en 2012 por el historiador y director del Archivo Turing de Historia de la Computación, Jack Copeland.</p>
<p>Alan Turing fue un hombre excepcional. No solo por su cerebro particularmente dotado para las matemáticas, que le permitió convertirse en un héroe nacional cuando inventó la máquina que permitió descifrar el Enigma. Se trataba del código secreto por el que se comunicaban los barcos alemanes en el Atlántico durante la II Guerra Mundial. Según algunos historiadores, ese hallazgo permitió acortar la guerra en unos dos años.</p>
<p>Era excepcional también por su vida personal. Fue un consumado atleta al que le gustaba correr y ganar a los autobuses en el que viajaban sus colegas a alguna conferencia científica. Y solo una lesión le impidió convertirse en atleta olímpico en 1948.</p>
<p>Estudió en Cambridge, donde aprendió también que le gustaban más los hombres que las mujeres como compañía sentimental. Su asumida homosexualidad no era un secreto para sus próximos a pesar de que estaba prohibida. En enero de 1952 empezó una relación con Arnold Murray, un desempleado de Manchester de 19 años al que había conocido en la calle poco antes de Navidad. Cuando la casa de Turing fue desvalijada el 23 de enero, Arnold le dijo que pensaba que el ladrón había sido un conocido suyo y el científico denunció el robo a la policía. Durante las investigaciones, la policía tuvo conocimiento del carácter homosexual de la relación entre Turing y Murray y les denunció.</p>
<p>Aconsejado por su hermano, el científico se declaró culpable aunque no se sentía ni arrepentido ni culpable. A pesar de su celebridad y de sus servicios a la nación, fue condenado. De nada le sirvió ser “un genio de las matemáticas” que al estallar la guerra empezó a trabajar en <a href="http://www.bbc.co.uk/history/places/bletchley_park">Bletchley Park,</a> sede entonces del ahora infame Cuartel General de Comunicaciones del Gobierno (GCHQ en sus siglas en inglés). Perdió sus credenciales de seguridad y se convirtió en una oveja negra en un momento en que los homosexuales eran vistos como una presa fácil del espionaje soviético.</p>
<p>Le encontraron muerto en su laboratorio el 8 de junio de 1954. Su muerte se produjo al comer una manzana impregnada de cianuro potásico. Legalmente, fue un suicidio. Su madre siempre aseguró que fue un accidente debido al desorden que reinaba en el laboratorio. Otros creen que Turing hizo todo lo posible para que su madre pudiera pensar que no se quitó la vida. Algunas teorías aseguran que <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/11/13/actualidad/1384332286_406469.html">el logo de Apple, una manzana mordida, es un homenaje a Turing</a>. Y que la bandera arcoíris que años atrás lucía ese logo era un homenaje a la homosexualidad del matemático.</p>
<p>En 2009, el científico y escritor John Graham-Cumming empezó <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2012/12/14/actualidad/1355506948_186884.html">una campaña para rehabilitar su nombre</a>. El entonces primer ministro Gordon Brown pidió disculpas públicas por su proceso, pero el Gobierno no tramitó el perdón porque los expertos sostenían que eso no era técnicamente posible porque Turing había sido declarado culpable de forma justa por quebrantar la ley de su tiempo.</p>
<p>Esa <em>tecnicalitis</em> no ha impedido que ahora el Gobierno sí haya logrado rehabilitar a Alan Turing al firmar la reina este 24 de diciembre una orden de Gracia y Misericordia que le concede el perdón a título póstumo. El primer ministro, David Cameron, se ha referido al matemático como “un hombre extraordinario que jugó un papel clave para salvar a este país durante la II Guerra Mundial al romper el código Enigma alemán”.</p>
<p>El astrónomo real lord Rees, que defendió en la Cámara de los Lores el perdón real, fue más allá que el primer ministro al decir: “Es una noticia a la que hay que dar la bienvenida pero habría sido aún mejor si hubiera formado parte de un perdón general para todos aquellos que tienen antecedentes penales por la misma razón”.</p>
<p>Exactamente en el mismo sentido se manifestó el activista gay Peter Tatchell. “Destacar solo a Turing simplemente porque es famoso es un error. Al contrario que a Alan, a muchos miles de hombres gays y bisexuales comunes y corrientes que fueron condenados bajo la misma ley nunca se les ha ofrecido el perdón y nunca se les ofrecerá. Se le debe una disculpa y el perdón a más de 50.000 hombres que también fueron condenados por tener relaciones homosexuales consentidas en el siglo XX”, declaró.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387873660_129481_1387874448_miniatura_normal.jpg" length="4287" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387873660_129481_1387874448_noticia_normal.jpg" length="18758" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387873660-cfcc4fb734302366798d4edd0cf81b27]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una hazaña bélica entre números]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387888035_663363.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387888035_663363.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Guillermo Altares]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El desciframiento de los códigos nazis fue vital para ganar la II Guerra Mundial]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 13:41:04 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Homofobia]]></category>
    <category><![CDATA[Isabel II de Inglaterra]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un puñado de científicos, que podrían estar sacados de la serie <a href="http://blogs.elpais.com/quinta-temporada/2012/09/promo-the-big-bang-theory.html"><em>The big bang theory,</em></a> reunidos en Betchely Park, un conjunto de edificios en torno a una mansión histórica situado en la campiña de las afueras de Londres, fueron fundamentales para ganar la II Guerra Mundial. Alguna de las técnicas que utilizaron para descifrar los códigos de la máquina Enigma, que los nazis usaban para las comunicaciones cifradas con sus submarinos en el Atlántico Norte, se han mantenido secretas hasta tiempos muy recientes. Conocer las intenciones de los submarinos alemanes era crucial para lograr la victoria porque, con Europa ocupada los nazis casi en su totalidad, los suministros llegaban desde América. Alan Turing, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387873660_129481.html">rehabilitado este martes por el Reino Unido</a> tras haber sido condenado por homosexual hace 60 años, fue fundamental en este proceso.</p>
<p>La historia ficción es una ciencia tan entretenida como absurda. Es imposible prever qué hubiese ocurrido si no se llega a romper el código nazi. Harry Hinsley, un veterano de <a href="http://www.bbc.co.uk/history/places/bletchley_park" target="_blank">Betchley Park</a> y el historiador oficial de los servicios de inteligencia británicos, relató a la BBC que la II Guerra Mundial se hubiese prologado durante dos años más y que, incluso, su resultado hubiese sido incierto. Antony Beevor, uno de los grandes historiadores del conflicto, en cambio, relató en una entrevista con este diario con motivo de la publicación de su monumental <em>La segunda Guerra Mundial</em> (Editorial Pasado y Presente), que Bletchley Park no fue tan importante en el gigantesco conflicto. “Jugó un papel crucial en la Batalla del Atlántico, pero su influencia en otros aspectos de la guerra ha sido muchas veces exagerada”, aseguró. “Las innovaciones tecnológicas en general sí jugaron un papel fundamental en la victoria de los aliados. Los británicos eran muy buenos en algunos aspectos —el radar, el primer ordenador utilizado para los análisis criptográficos—, pero los estadounidenses mostraron una inventiva enorme. Aprendieron y se adaptaron muy rápidamente.</p>
<p>Por ejemplo, comenzaron el conflicto con aviones muy anticuados con respecto a los Zero japoneses, pero rápidamente los mejoraron y fueron capaces de producir, uno tras otro, aparatos muy sofisticados”.La gigantesca injusticia cometida con Turing no fue la única de la inteligencia de la II Guerra Mundial. En el Pacífico, los estadounidenses utilizaron un código para sus comunicaciones tan sencillo como indescifrable: el idioma de los indios navajo, los famosos Code Talkers. En parte porque el código nunca fue descifrado —se utilizó también la Guerra de Corea entre 1950 y 1953—, pero sobre todo porque eran indios su papel en el conflicto continuó siendo secreto y, por lo tanto ignorado durante décadas. Solo recibieron la medalla del honor del Congreso el pasado 20 de noviembre. Un poco antes que el perdón a Turing.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387888035_663363_1387888537_miniatura_normal.jpg" length="5988" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387888035_663363_1387888537_noticia_normal.jpg" length="28772" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387888035-eff1e47f95275db9c8ca9c6aa2092e1d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Descubierta una fosa común con 75 cadáveres en Sudán del Sur]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387900290_579369.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387900290_579369.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reuters]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La ONU teme que se aceleren las matanzas sectarias]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 17:05:50 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sudán del Sur]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra civil]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos humanos]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza civiles]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Acción militar]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una fosa común con 75 cadáveres de víctimas de violencia étnica ha sido descubierta en Sudán del Sur, anunció este martes Naciones Unidas, que ha indicado que está investigando otros dos posibles enterramientos masivos en Yuba, la capital del país más joven del mundo, que se encuentra <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387816125_581632.html">al borde la guerra civil</a>.</p>
<p>El Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Navi Pillay, hizo un llamamiento desde Ginebra a las dos partes en conflicto para que protejan a los civiles y advirtió a los líderes políticos de los dos bandos que podrían ser acusados de crímenes de guerra.</p>
<p>"Se han producido en los últimos días ejecuciones masivas de civiles, basándose en su etnia, así como detenciones arbitrarias por el mismo motivo", señaló Pillay a través de un comunicado. "Hemos descubierto una fosa común en Bentiu y tenemos informaciones que señalan que hay otras dos en Yuba".</p>
<p>El presidente Salva Kiir y el líder rebelde Riek Machar, su antiguo vicepresidente, han indicado que están dispuestos a negociar para tratar de encontrar la salida al conflicto que ha producido cientos de muertos en las últimas semanas. Occidente y los países vecinos temen que se desate una guerra civil a gran escala en Sudán del Sur y han tratado de mediar, entre Kiir, que recibe el apoyo de la etnia dinka, y Machar, que cuenta con el apoyo de la tribu Nuer. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387826870_214482.html">Estados Unidos ha enviado 150 marines</a> al país.</p>
<p>Una portavoz de Naciones Unidas indicó que las víctimas enterradas en la fosa común descubierta eran soldados del Ejército de Sudán del Sur, todos de la etnia dinka; aunque precisó que la ONU no había podido identificar a las víctimas. La organización internacional tampoco ha podido visitar las otros dos fosas comunes sobre las que ha recibido informaciones contrastadas.</p>
<p>Pillay, un antiguo juez del tribunal de crímenes de guerra de la ONU, mostró su "profunda preocupación" por la seguridad de todos los que se encuentran detenidos en lugares no determinados, incluidos "cientos de viviles que han sido arrestados en sus domicilios y en hoteles de Yuba".</p>
<p><span>La facción rebelde del Ejército de Sudán del Sur, que se ha alzado en armas contra el presidente Salva Kiir controla ya las capitales de dos de los diez estados del país, en concreto Jonglei y Unidad, mientras</span> <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/19/actualidad/1387453409_113084.html">los enfrentamientos y actos de violencia</a><span>, que incluyen ejecuciones sumarias, se extienden por múltiples zonas. Naciones Unidas habla ya sin tapujos de al menos quinientos muertos confirmados desde el domingo 15 de diciembre, aunque según Toby Lanzer, coordinador humanitario de la ONU, probablemente ya sean más de un millar, así como cientos de heridos y unos 100.000 desplazados internos, de los que 40.000 buscan refugio en las instalaciones de la ONU.</span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387900290_579369_1387900535_miniatura_normal.jpg" length="6494" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387900290_579369_1387900475_noticia_normal.jpg" length="29108" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387900290-688ea9e252ebf844e88c4c6c25105177]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los rebeldes controlan ya una cuarta parte de Sudán del Sur]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387816125_581632.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387816125_581632.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Naranjo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La ONU estima que más de un millar de personas podría haber muerto en la violencia étnica en el país africano]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 18:52:49 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sudán del Sur]]></category>
    <category><![CDATA[Minorías étnicas]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra civil]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Etnias]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La facción rebelde del Ejército de Sudán del Sur, que se ha alzado en armas contra el presidente Salva Kiir controla ya las capitales de dos de los diez estados del país, en concreto Jonglei y Unidad, mientras <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/19/actualidad/1387453409_113084.html">los enfrentamientos y actos de violencia</a>, que incluyen ejecuciones sumarias, se extienden por múltiples zonas. Naciones Unidas habla ya sin tapujos de al menos quinientos muertos confirmados desde el domingo 15 de diciembre, aunque según Toby Lanzer, coordinador humanitario de la ONU, probablemente ya sean más de un millar, así como cientos de heridos y unos 100.000 desplazados internos, de los que 40.000 buscan refugio en las instalaciones de la ONU. Kiir ha anunciado una ofensiva, que se prevé “inminente”, para recuperar las ciudades de Bor y Bentiu, capitales de ambos estados, que suman una cuarta parte de la superficie del país.</p>
<p>Asimismo, la organización humanitaria Médicos sin Fronteras ha informado de la existencia de combates en el estado de Alto Nilo. De estos dos últimos estados procede buena parte del petróleo que exporta este joven país, que alcanzó su independencia el 9 de julio de 2011. Al menos tres campos petroleros han detenido su producción desde el comienzo de la violencia.</p>
<p>Al reconocer que había perdido el control sobre ambos estados, Kiir anunció que la ofensiva esperaría a que todos los ciudadanos estadounidenses fueran evacuados. Precisamente la capital de Jonglei fue el escenario el pasado sábado de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/21/actualidad/1387642018_918891.html">un intenso tiroteo contra tres aviones militares</a> de EEUU que estaban llevando a cabo tareas de repatriación, con el resultado de cuatro soldados americanos heridos. Horas después, el presidente estadounidense Barack Obama informó al Congreso del envío de 46 militares a Bor para continuar sacando a sus ciudadanos del país, que se unen a los 45 enviados la semana pasada a Juba, la capital del país, para reforzar la seguridad de la Embajada. No obstante, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387826870_214482.html">EE UU mandará finalmente 150 marines</a> provenientes de España.</p>
<p>La mayoría de los muertos son civiles y los testimonios de que se están llevando a cabo asesinatos en función del origen étnico son ya incontables. Si bien el propio Gobierno sursudanés y muchos analistas coinciden en señalar que el origen de la crisis es político, lo cierto es que el factor étnico está muy presente en la violencia desatada de los últimos días. Salva Kiir es dinka y su ex vicepresidente y rival político Riek Machar es nuer, dos de los grupos étnicos más numerosos del país que ya en el pasado, sobre todo durante la larga guerra civil que acabó con la partición de Sudán en dos países, vivieron enfrentamientos y tensión. Kiir ha reiterado en las últimas horas su oferta de diálogo “sin condiciones”, pero Machar ha pedido la previa liberación de sus diez leales detenidos y que dichas conversaciones se lleven a cabo fuera del país, en Adis Abeba por ejemplo, en un claro intento de implicar a organizaciones supranacionales, como la Unión Africana, en el conflicto.</p>
<p>El origen de la actual crisis que desangra a Sudán del Sur hay que buscarlo en la fuerte rivalidad entre Kiir y Machar. El todopoderoso Salva Kiir, primer presidente del país desde que alcanzó la independencia, jefe de gobierno, y gran líder y comandante en jefe del Ejército de Liberación del Pueblo de Sudán, no parece dispuesto a permitir que nadie le haga sombra. Sin embargo, Riek Machar, hasta mediados de este año su vicepresidente, ha anunciado su intención de presentarse a las elecciones de 2015 y disputar el poder a Kiir, a quien acusa de deriva totalitaria. La tensión entre ambos llegó a su punto álgido durante la reunión del Consejo Nacional de Liberación del pasado 14 y 15 de diciembre, tras lo cual Kiir acusó a Machar de estar preparando un golpe de estado y ordenó su detención y la de una quincena de sus seguidores, entre ellos varios ex ministros.</p>
<p>Sin embargo, miembros de la Guardia Presidencial de la etnia a la que pertenece Machar se negaron a acatar esta orden y comenzaron a enfrentarse con miembros de la etnia del presidente Kiir. La chispa saltó pronto a los cuarteles de la capital, Yuba, y de ahí se ha extendido a otras regiones, sobre todo a aquellas como Jonglei, Unidad y Alto Nilo, en la que la presencia de nuer en el Ejército es más notable. Amnistía Internacional ha constatado la existencia de persecución y asesinatos por razón de la etnia en ambos bandos enfrentados. Los esfuerzos de mediación de los líderes de países vecinos, como Uganda, Kenia y Etiopía, así como las llamadas a la moderación por parte del secretario general de Naciones Unidas, Ban Ki-moon, han sido hasta ahora estériles.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387816125_581632_1387817761_miniatura_normal.jpg" length="5332" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387816125_581632_1387817761_noticia_normal.jpg" length="20786" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387816125-bae3062be8e533ab7a15ee8a22d5c811]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las empresas de EE UU dan la espalda a las víctimas de Bangladesh]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387815516_266532.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387815516_266532.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joan Faus]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los grandes grupos rechazan otorgar indemnizaciones por el colapso de los talleres textiles del Rana Plaza]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 25 Dec 2013 05:26:15 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Dacca]]></category>
    <category><![CDATA[Derrumbamiento edificios]]></category>
    <category><![CDATA[Bangladesh]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En la respuesta a la tragedia del colapso del edificio Rana Plaza de <a href="http://elpais.com/tag/bangladesh/a/">Bangladesh</a> se va trazando una diferencia cada vez más amplia entre las grandes empresas textiles europeas y las estadounidenses. Si hace unos meses las divergencias surgieron en el grado de compromiso en la mejora de la seguridad de los talleres de confección, últimamente lo han vuelto hacer en las compensaciones económicas a las familias de las 1.132 víctimas mortales y los cerca de 2.000 heridos por el derrumbe del pasado abril.<br />
<br />
<a href="http://elpais.com/tag/derrumbamiento_edificios/a/">La catástrofe de Dacca</a> el pasado 24 de abril sacudió las conciencias de Occidente y de sus gigantes de la moda, que prometieron mejorar las condiciones laborales del que, gracias a sus salarios dramáticamente irrisorios, es el segundo productor mundial textil, por detrás de China. Ocho meses después las promesas han cristalizado en varios acuerdos de mejora a largo plazo, aunque unos más concretos que otros; pero la mayoría de las víctimas siguen sin haber recibido ninguna indemnización. Es un escenario en el que parecen sentirse cómodas las compañías de Estados Unidos, que se han desentendido de lo sucedido y han optado por mirar hacia adelante, centrando sus esfuerzos en evitar nuevos accidentes.</p>
<p>"Lamentablemente mientras algunas firmas europeas y canadienses están al frente de los esfuerzos para pactar las indemnizaciones, ninguna norteamericana ha acordado participar en el proceso”, explica Liana Foxvog, directora de organización y comunicación del Foro Internacional de Derechos Laborales (ILRF, por sus siglas en inglés), una entidad civil con sede en Washington que integra la campaña contra la precariedad laboral de los talleres de Bangladesh.<br />
<br />
En el momento del derrumbe del Rana Plaza, levantado con materiales de pésima calidad sobre un terreno pantanoso, se confeccionaban prendas para dos empresas de EE UU: Children’s Place y Chto Fashion. Hasta unos meses antes también se tejía ropa para Wal-Mart, la mayor cadena minorista del mundo y el segundo mayor cliente de todas las fábricas de Bangladesh, por detrás del gigante sueco H&M. Tras el colapso, Children’s Place, una marca popular de niños, prometió otorgar una indemnización a las víctimas pero con el transcurso de los meses se ha ido desentendido, según lamenta Foxvog en conversación telefónica.</p>
<p>En cambio, Wal-Mart rechazó “al instante” participar en cualquier proceso de compensación alegando que ya no tenía ninguna línea de producción en ese complejo. “Sin embargo, habían hecho órdenes significativas de pedidos en 2012, y teniendo en cuenta que se beneficiaron del lugar deberían haber cumplido su responsabilidad de identificar los problemas que había en el edificio e informar a los empleados de los riesgos que afrontaban trabajando allí, en vez de simplemente redirigir sus órdenes a otras fábricas y marcharse”, denuncia.<br />
<br />
De momento, la única empresa que ha pagado una indemnización es la anglo-irlandesa Primark, una de las principales clientas del Rana Plaza. Ha abonado 16.000 taka (unos 200 dólares) a cada uno de los supervivientes y a los familiares de los fallecidos. Se trata del equivalente a cerca de seis meses de salario, teniendo en cuenta que Bangladesh sigue pagando el sueldo mínimo más mísero del mundo. Esos tristes 38 dólares al mes que han atraído en masa a las firmas occidentales y han enquistado la precariedad en el país asiático a cambio de surtir la ropa barata de medio mundo.<br />
<br />
Recientemente, explica Foxvog, Primark se comprometió a hacer un segundo pago de la misma cantidad, a la vez que el minorista canadiense Loblaw hacía una promesa similar. Ambos grupos junto al italiano Benetton, el español El Corte Inglés y el británico Bonmarché  -que también tenían prendas fabricadas en el inmueble derrumbado- son los únicos que han firmado el acuerdo global de compensación que preparan desde septiembre la Organización Internacional del Trabajo, el Gobierno de Bangladesh -al que se ha acusado de ser cómplice de la tragedia-, los sindicatos y las organizaciones civiles. El procedimiento se aventura tortuoso y largo, pues hay que establecer el monto total de la indemnización -podría llegar a los 70 millones de dólares- y el calendario de pago, mientras se trata de incorporar al máximo número de compañías para así recolectar más fondos. Al margen de las tres estadounidenses, también se han opuesto a suscribirlo grandes empresas europeas, como la española Mango, que había hecho un pedido de prueba, y la francesa Carrefour.<br />
<br />
Mientras se libra la batalla por las reparaciones, el conjunto del sector lucha por mejorar las condiciones laborales de su día a día. A mediados de noviembre, alrededor de 200 fábricas a las afueras de Dacca hicieron un día de huelga para exigir un aumento salarial. Una comisión integrada por representantes gubernamentales, empresariales y sindicales propuso elevar el sueldo un 77%, de los 38 dólares actuales a 68, pero los empleados del textil reclaman que llegue hasta los 104. Se trata, no obstante, de un precario círculo vicioso de oferta y demanda, pues los empresarios locales argumentan que ese incremento es imposible si las multinacionales extranjeras no les pagan más como proveedores, algo a lo que estas no parecen estar nada dispuestas. En junio la Administración de EE UU suspendió algunos privilegios comerciales de los que gozaba Bangladesh como presión a las autoridades, lo que contrasta con la posición de tibieza de las empresas estadounidenses.<br />
<br />
Pero más allá del sueldo desolador, muchos de los heridos del Rana Plaza no pueden ni siquiera volver a trabajar, como consecuencia de las graves secuelas -como amputaciones- e intensos dolores derivados del colapso. De hecho, prácticamente la totalidad de los supervivientes no lo han hecho, según una encuesta de la ONG Action Aid. “Se encuentran en una situación extremadamente desesperada”, advierte la portavoz del Foro Internacional de Derechos Laborales. El derrumbe del edificio ha empobrecido a los empleados -la inmensa mayoría eran mujeres jóvenes, que cobraban entre 38 y 102 dólares al mes- y está lastrando su futuro más inmediato y el de sus allegados: “Es extremadamente importante que reciban alguna compensación porque hay familias que han tenido que sacar a sus hijos del colegio y mandarlos a trabajar porque no tienen otro modo de conseguir comer. Algunos trabajadores no pueden costearse las visitas de seguimiento con los médicos, por lo que no se recuperan de sus lesiones y no tienen ninguna posibilidad de encontrar otro empleo”.<br />
<br />
Según algunos analistas, la oposición frontal de todas las empresas estadounidenses -que importan el 30% del tejido que produce Bangladesh, aún por detrás de los niveles de las europeas- a participar en el proceso de reparación a las familias se debe al temor de que al hacerlo estarían admitiendo su participación en posibles negligencias, lo que podría acarrearles acciones judiciales y ensuciar más su imagen. Pese a ello, en casos como el de Wal-Mart, su reputación ya ha quedado muy en entredicho por su profunda dependencia de las fábricas textiles de Bangladesh -a las que compra cada año cerca de 1.000 millones de dólares en ropa- y por estar muy salpicado por otros accidentes en el país. <br />
<br />
Seguramente el mejor ejemplo es el incendio de la fábrica de Tazreen, en noviembre de 2012, en el que fallecieron 112 trabajadores. En el momento del suceso, cinco de las catorce líneas de producción estaban confeccionando prendas para Wal-Mart, según revelaron documentos hallados en los talleres tras el fuego. Sin embargo, la mayor cadena minorista del mundo se sacudió cualquier responsabilidad, adujo que la producción no estaba autorizada y se ha negado, igual que en el desastre del Rana Plaza, a participar en el proceso de indemnización global, que puede rondar los seis millones de dólares. En Tazreen también se elaboraban prendas para otras cuatro empresas de EE UU, entre ellas Sears. Todas se han opuesto a conceder compensaciones.<br />
<br />
Hay otro caso más reciente: el pasado octubre se desató otro incendio en una fábrica de Bangladesh, en el que murieron ocho personas. Y en ella también se tejían textiles para Wal-Mart, así como para la estadounidense Gap y H&M. El ILRF ha pedido, sin éxito, a todas estas enseñas de EE UU que participen en las compensaciones por los tres sucesos, aunque ha puesto más énfasis en Wal-Mart por su implicación en todos ellos y por su envergadura empresarial. Y ante todos los reclamos, el líder de los hipermercados ha optado por la misma estrategia: mirar solo hacia el futuro, limitándose a un compromiso de mejora de los talleres. “Nuestro objetivo es impactar positivamente en las prácticas globales de la cadena de suministro, incrementando nuestros propios estándares y asociándonos con otros para mejorar las condiciones del conjunto de trabajadores del sector. Seguiremos invirtiendo en programas proactivos para prevenir tragedias”, respondió Rajan Kamalanathan, vicepresidente de asuntos éticos de Wal-Mart, al correo electrónico que le envió la organización para urgirle a participar en las indemnizaciones por el colapso del Rana Plaza. El departamento de comunicación de la empresa no contestó al correo electrónico de este periódico en el que se pedía su posicionamiento respecto al proceso de indemnización.<br />
<br />
En los últimos meses, Wal-Mart ha anunciado que ha intensificado sus inspecciones a sus fábricas en Bangladesh. Gap, que trabaja con 70 talleres en el país, ha hecho comunicaciones similares. Los dos gigantes se aliaron en mayo para desmarcarse de la iniciativa de las compañías europeas e impulsar su propio acuerdo para mejorar la seguridad en el sector textil, que emplea a cerca de cuatro millones de personas. Crearon la Alianza por la Seguridad de los Trabajadores de Bangladesh, a la que se han sumado la mayoría de las grandes empresas de EE UU que tienen prendas producidas allí, como Target, Sears o J.C.Penney. Su rechazo al convenio europeo -denominado Plan Contra Incendios y por la Seguridad, y promovido por la española Inditex y H&M- lo justificaron en el recelo a posibles demandas judiciales por parte de los sindicatos.<br />
<br />
La principal diferencia entre ambos acuerdos, según explica Foxvog, es que el impulsado por las europeas es legalmente vinculante al obligar a las compañías a costear parte de las mejoras de seguridad requeridas en los talleres textiles, mientras que el estadounidense no lo es e incluye préstamos. “Al final es una cuestión de tener que pagar más dinero en seguridad”, subraya. Además, el pacto europeo -al que se han sumado 125 empresas, algunas de ellas norteamericanas, como Abercrombie & Fitch, American Eagle o Fruit of the Loom- da más voz a los sindicatos mientras que el estadounidense sigue dejando todo el poder en manos de las compañías.<br />
<br />
No es un asunto nada baladí si se echa un vistazo a los trágicos antecedentes. En el incendio de Tazreen los trabajadores, tras alertar del olor a humo, fueron obligados a volver a sus puestos porque los patronos creyeron que era una falsa alarma, aunque por si acaso, para evitar huidas, les cerraron con llave las puertas de esa planta, lo que acentuó la catástrofe cuando ya fue evidente que el fuego era bien real. O qué decir del Rana Plaza: tras ver grietas en la pared los empleados pidieron no volver al día siguiente pero sus superiores los amenazaron con retirarles un mes de sueldo si lo hacían. Al día siguiente el edificio, repleto de personas, se colapsó. Con estos antecedentes de fondo, la representante del ILRF resume muy nítidamente su sentir: “Dar a los trabajadores la posibilidad de tener voz puede marcar la diferencia entre la vida y la muerte en Bangladesh”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387815516_266532_1387816570_miniatura_normal.jpg" length="8991" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387815516_266532_1387816688_noticia_normal.jpg" length="97236" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387815516-2bee640214081e65797fa46ac4e7dbdf]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Venezuela recibe la Navidad sin la cifra oficial de inflación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/25/actualidad/1387932561_756743.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/25/actualidad/1387932561_756743.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alfredo Meza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Banco Central ha retrasado quince días el dato debido a la presión del Gobierno del presidente Nicolás Maduro]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 25 Dec 2013 01:49:21 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Banco Central]]></category>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/venezuela/a/">Los venezolanos</a> viven la víspera de la Navidad con dos expectativas: el regalo que traerá el Niño Jesús -como manda la tradición local- y la cifra de inflación del mes de noviembre. <a href="http://www.bcv.org.ve/">El Banco Central de Venezuela</a> ha retrasado quince días el dato debido a la presión del Gobierno del presidente Nicolás Maduro.</p>
<p>A principios de noviembre el Gobierno decidió controlar los precios y servicios de los bienes que se ofertan en el país, mediante operativos de confiscación y remate de mercancías a “precios justos”, un eufemismo empleado por el Ejecutivo para establecer márgenes máximos de ganancia en todo lo que se venda en el país. Maduro desea que esa medida se vea reflejada en el indicador, el cual alcanzó 54,3% entre octubre de 2012 y octubre pasado, la cifra más alta de América Latina, pero los economistas consideran que esa disposición tendrá un efecto mínimo y de corto plazo.</p>
<p>La mayoría de los productos que incidían en el elevado índice son los de la cesta básica y ya están controlados desde hace varios años. “Si nosotros estamos rebajando mil por ciento los productos debería eso impactar la inflación de noviembre, de diciembre y el sabotaje económico de este año. ¿O no?”, se preguntó el mandatario venezolano el 9 de noviembre. El presidente considera que la inflación es consecuencia de la manera cómo el mercado determina los precios, pero también de un incremento inducido por los oferentes que forma parte de una guerra económica cuyo último objetivo es derrocarlo.</p>
<p>La inédita presión sobre el <a href="http://www.bcv.org.ve/">Banco Central de Venezuela</a>, un organismo que se precia de haber resistido durante tres lustros los intentos de manipulación ordenados por el chavismo gracias al perfil apolítico de sus técnicos, parece haber hecho efecto a juzgar por el silencio informativo. Una resolución publicada en Gaceta Oficial en abril de 2008 obliga al directorio del BCV a publicar el reporte con el índice nacional de precios al consumidor dentro de los diez primeros días de cada mes. La falta de explicaciones sobre los motivos del retraso ha dado lugar a toda clase de interpretaciones. Una de ellas sugiere que Maduro ha completado la faena de limitar la autonomía del BCV, una labor que inició Hugo Chávez en 2005 cuando promovió la reforma de la ley del Banco Central de Venezuela, que estableció el concepto de reservas óptimas y destinó parte del dinero que sobrepasara esa cifra a fondos que maneja discrecionalmente el Ejecutivo.</p>
<p>No es la primera vez que ocurre esto en el año. En abril el BCV se dilató cinco días en dar a conocer sus cálculos, pero había una razón: la celebración de las elecciones sobrevenidas del 14 de abril para escoger al sucesor de Chávez, fallecido de cáncer el 5 de marzo.</p>
<p>El BCV se suma así al <a href="http://www.ine.gov.ve/">Instituto Nacional de Estadística (INE)</a> y la Comisión Nacional de Administración de Divisas (Cadivi) que manipulan y ocultan datos esenciales para evaluar el desempeño del Gobierno. El INE, por ejemplo, modificó la manera de calcular el empleo porque ahora incluye en su cómputo a los beneficiarios de las Misiones, los programas sociales creados con asesoría cubana, y a quienes están subempleados. Eso explica el orgullo que exhibe el chavismo cuando habla de la drástica disminución del desempleo y se precia de cumplir con los Objetivos del Milenio.</p>
<p>Esto que ha ocurrido con el BCV ha sido una decisión política muy criticada por los economistas. Según un estudio de la firma Finanzas Digital citado por la agencia AFP Venezuela es el único país de América Latina que no ha publicado la cifra de noviembre. Por esta razón el 18 de diciembre 20 reconocidos economistas locales publicaron un remitido que expresaba “la preocupación por el retardo que mantiene el Directorio del BCV en publicar las cifras de inflación y escasez correspondientes al mes de noviembre de 2013”.</p>
<p>“Conviene precisar que el hecho que los datos de la inflación no se den a conocer oportunamente no hace que los precios dejen de aumentar. El efecto de tal retardo en la publicación de los índices de precios es que se afecta la credibilidad del BCV y se generan dudas acerca de la fiabilidad de sus estadísticas. El BCV y sus estadísticas son un activo fundamental de Venezuela y pieza esencial para los estudios de la economía venezolana”, afirmaron.</p>
<p>En octubre la inflación registró un avance mensual de 5,1% para un acumulado de 45,8% en los primeros 10 meses de 2013, un récord para toda la era chavista. En noviembre las cifras extraoficiales hablan de un 4%. Es la misma información que hace unos días publicó en su cuenta de Twitter el líder de la oposición Henrique Capriles. Todo un mazazo para un Gobierno que tiene en el aumento a grandes zancadas de ese indicador la amenaza más grande a su estabilidad.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/25/actualidad/1387932561_756743_1387933198_miniatura_normal.jpg" length="9146" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/25/actualidad/1387932561_756743_1387933198_noticia_normal.jpg" length="101403" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387932561-24d7bdb92ec8ec388058dbc20476ab22]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Sigo trabajando para la NSA. Son los únicos que no se dan cuenta”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387881759_887114.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387881759_887114.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En una entrevista al 'Washington Post', el exanalista que reveló el escándalo del ciberespionaje afirma haber cumplido su misión]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 12:47:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso espionaje EE UU]]></category>
    <category><![CDATA[Edward Snowden]]></category>
    <category><![CDATA[Ciberespionaje]]></category>
    <category><![CDATA[NSA]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos informáticos]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios inteligencia]]></category>
    <category><![CDATA[Departamento Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Privacidad internet]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad internet]]></category>
    <category><![CDATA[Espionaje]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El exanalista de la Agencia de Seguridad Nacional estadounidense (NSA, en sus siglas en inglés) Edward Snowden, cuyas revelaciones acerca del espionaje llevado a cabo por Estados Unidos y sus aliados han desencadenado un escándalo político y diplomático a escala global, ha afirmado en Moscú que su objetivo de su deserción no era destruir al espionaje de EE UU. "Trabajo para mejorar la NSA", declaró <a href="http://www.washingtonpost.com/world/national-security/edward-snowden-after-months-of-nsa-revelations-says-his-missions-accomplished/2013/12/23/49fc36de-6c1c-11e3-a523-fe73f0ff6b8d_story.html" target="_blank">en una entrevista al diario estadounidense</a> <em>Washington Post</em>, que ha publicado algunos de los papeles del exanalista. "Sigo trabajando para ellos. Ellos son los únicos que no se han dado cuenta".</p>
<p>"Lo que quería es que la opinión pública fuera capaz de decir algo sobre la forma en la que se le gobierna", afirma el exanalista. "Ese objetivo ya lo hemos alcanzado hace mucho". Snowden, en una entrevista que se ha extendido durante varios días, asevera que su misión "está cumplida" a un nivel personal. "Yo ya he ganado. En el momento en el que los periodistas han podido ponerse a trabajar, todo lo que he intentado hacer ha pasado a ser válido. Porque, recuerda, no quería cambiar la sociedad. Quería dar a la sociedad una oportunidad para determinar si quería cambiar", señala.</p>
<p>Snowden reconoce que no tenía como saber qué efectos iban a tener sus revelaciones. "Vas a ciegas", afirma. "Pero cuando consideras la alternativa, que es no actuar, te das cuenta de que hasta un poco de análisis es mejor que nada. (...) Desde el punto de vista de un ingeniero, desde un punto de vista de un informático, estaba claro que había que probar a hacer algo en lugar de no hacer nada".</p>
<p>El exanalista ha respondido a las acusaciones hechas por, entre otros, el director de la NSA, Keith Alexander, afirmando que, al revelar la profundidad y la amplitud del espionaje, Snowden había roto su promesa de guardar secreto. "Un voto de fidelidad no es un voto de silencio", considera. "Es un juramento de fidelidad a la Constitución. Ese es el voto que he guardado y que ni Keith Alexander ni James Clapper [director de Inteligencia Nacional] han mantenido".</p>
<p>Ante la pregunta de quién le ha dado a Snowden la potestad de erigirse en guardián de la Constitución, el exanalista responde: "A mi me eligieron los que me supervisaban. Dianne Feinstein [presidenta del Comité de inteligencia del Senado] me la dio cuando hacía preguntas inocuas en las sesiones del comité". Snowden recuerda que "el sistema ha fallado de una forma global, y cada nivel de vigilancia, cada nivel de responsabilidad que debía haber tratado el tema, ha abdicado su responsabilidad. Y remacha: "No es que me den esa responsabilidad como individuo —no es que esté especialmente cualificado, no es que sea un ángel descendido de los cielos— sino que se la den a alguien en alguna parte. Tienes la capacidad [de tratar del tema] y te das cuenta de que todos los que están sentados a la mesa tienen esa capacidad pero no lo hacen. Así que alguien tiene que ser el primero".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387881759_887114_1387885281_miniatura_normal.jpg" length="4651" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387881759_887114_1387885281_noticia_normal.jpg" length="18619" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387881759-d42b5b825295f0f365d23861bb51004b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las mujeres se afianzan en el poder en América Latina]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/21/actualidad/1387641046_041453.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/21/actualidad/1387641046_041453.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Maye Primera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Desde hace 23 años, seis mujeres han alcanzado la jefatura de sus Estados en América Latina; cuatro de ellas en los últimos diez]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 18:07:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mujeres política]]></category>
    <category><![CDATA[Michelle Bachelet]]></category>
    <category><![CDATA[Laura Chinchilla]]></category>
    <category><![CDATA[Dilma Rousseff]]></category>
    <category><![CDATA[Cristina Fernández de Kirchner]]></category>
    <category><![CDATA[Violeta Chamorro]]></category>
    <category><![CDATA[Presidente Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Presidencia Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Que una mujer sea elegida para ejercer la Presidencia de su país –o reelegida, en algunos casos-- no es una noticia extraordinaria en el panorama actual de <a href="http://elpais.com/tag/latinoamerica/a/" target="_blank">América Latina</a>, lo cual, en sí mismo, es una muy buena noticia. En los últimos 23 años, seis mujeres han alcanzado la jefatura de sus Estados a través de elecciones; cuatro de ellas durante la última década, de las cuales dos han sido reelectas. Este incremento del poder político de las mujeres durante los últimos años responde, a su vez, a un proceso más amplio de mejoras socio-económicas en la región; pero <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2012/03/07/actualidad/1331154707_868060.html" target="_blank">no necesariamente se ha traducido en mejores políticas de igualdad de género</a> ni en menos discriminación en el seno de la sociedad.</p>
<p>Hubo otras que por diversas circunstancias ejercieron como presidentas interinas o encargadas en sus países: Isabel Martínez de Perón en Argentina (1974-76), Lidia Gueiler en Bolivia (1979-80), Rosalía Arteaga en Ecuador (tres días en 1997) y Janet Rosemberg en Guyana (1997-99). Pero <a href="http://elpais.com/tag/violeta_chamorro/a/" target="_blank">Violeta Chamorro</a> fue la primera mujer en ascender al cargo a través de elecciones, cuando obtuvo una mayoría de 54,7% de los votos en los comicios realizados en Nicaragua el 25 de abril de 1990. Han transcurrido 23 años desde entonces y otras cinco candidatas han ganado siete procesos presidenciales en el ínterin: Mireya Moscoso en Panamá, en 1999; <a href="http://sociedad.elpais.com/tag/michelle_bachelet/a/" target="_blank">Michelle Bachelet</a> en Chile, en 2006 y en este diciembre de 2013; <a href="http://sociedad.elpais.com/tag/cristina_fernandez_de_kirchner/a/" target="_blank">Cristina Fernández</a>, de Argentina, en 2007 y en 2011; <a href="http://sociedad.elpais.com/tag/laura_chinchilla/a/" target="_blank">Laura Chinchilla</a> en Costa Rica, en 2010; y también en 2010, <a href="http://sociedad.elpais.com/tag/dilma_rousseff/a/" target="_blank">Dilma Rousseff</a>, quien volverá a competir por Presidencia de Brasil a finales de 2014, con altas probabilidades de triunfo.</p>
<p>Esto ha sido posible gracias a un proceso mucho más amplio de cambios socioeconómicos que se ha desarrollado en América Latina durante los últimos 20 años y que a su vez ha redundado en el crecimiento de la participación general de las mujeres en la vida pública. “En las últimas dos décadas se ha incrementado mucho la participación laboral de las mujeres, hasta un promedio regional superior al 50% y 70% entre las mujeres de edad reproductiva.. En la mayoría de los países de la región, el promedio de educación formal entre las mujeres es más alto que entre los hombres y hay más mujeres que hombres graduándose en las universidades. Las tasas de fertilidad también bajaron mucho. Y gracias a este conjunto de factores, las mujeres están reivindicando una posición más pública en las sociedades”, ha explicado a EL PAÍS la politóloga Merike Blofield, investigadora asociada al Centro de Estudios Latinoamericanos de la Universidad de Miami.</p>
<p>Aún antes de tomar las riendas del Poder Ejecutivo de sus países, las mujeres ya contaban con una amplia presencia en el Poder Legislativo y se ha incrementado todavía más con la reforma de los sistemas electorales, la entrada en vigor de leyes que establecen cuotas mínimas de representación –de entre 30% y 40%-- y la voluntad de las organizaciones políticas. De acuerdo a los cálculos de la Unión Interparlamentaria, el 24,1% de los escaños de las Américas, sumando los de ambas cámaras, están ocupados por mujeres; un porcentaje tres puntos mayor al del promedio mundial, de 21,3%. En los países de América Latina el número de mujeres parlamentarias es incluso mayor que en <a href="http://elpais.com/tag/estados_unidos/a/" target="_blank">Estados Unidos</a> donde, sin embargo, las mujeres tienen una gran presencia en la vida pública.</p>
<p>Pero la influencia efectiva que ejercen los Parlamentos es discutible en la mayoría de las naciones latinoamericanas, donde impera el presidencialismo y donde suele otorgársele al Ejecutivo más poder que en otras regiones. Desde esa perspectiva, que una mujer sea electa para la Presidencia de la República cobra especial significación; resta evaluar la naturaleza de su liderazgo, cuánto ha dependido de la voluntad de hombres fuertes y cuánto de sus propias cualidades políticas. “Si vemos a las cuatro presidentas (de esta década), todas han sido sucesoras de presidentes hombres muy populares y candidatas de las mismas coaliciones de partidos. Su primera elección era segura, pues representaban la continuidad del Gobierno en funciones. Bachelet recibió el poder de manos de <a href="http://elpais.com/autor/ricardo_lagos/a/" target="_blank">Ricardo Lagos</a> (en 2006); Dilma Rousseff, de <a href="http://elpais.com/autor/luiz_inacio_lula_da_silva/a/" target="_blank">Luiz Inacio Lula Da Silva</a>; Laura Chichilla, de <a href="http://elpais.com/autor/oscar_arias_sanchez/a/" target="_blank">Óscar Arias</a>; y Cristina Fernández de Kirchner, de su esposo”, ha apuntado Blofield, no sin antes aclarar que esta situación ha evolucionado hacia la construcción de liderazgos autónomos, como el de Michelle Bachelet en Chile –reelecta este diciembre con amplio margen, gracias a su gestión anterior en el Gobierno—y el de Dilma Rousseff, quien probablemente obtendrá también la reelección en Brasil a fines de 2014.</p>
<p>Aún a pesar del terreno ganado en poder y participación política, queda mucho por hacer en las sociedades latinoamericanas en cuanto a la implementación de programas y reformas que garanticen la igualdad de género y la no discriminación en la sociedad. La experiencia ha demostrado que la presencia de una mujer en la casa de Gobierno no es una garantía automática. Paradójicamente, el país donde menos mujeres participan en política, Uruguay, está a la vanguardia regional en políticas de igualdad de género y derechos reproductivos. Mientras tanto Argentina, donde Cristina Fernández lleva dos periodos consecutivos de Gobierno, se está quedando atrás en indicadores de conciliación entre la vida familiar y laboral de las mujeres. Tal vez el ejemplo más irónico sea Venezuela, donde las mujeres dirigen el 39% de los ministerios y tres de las cinco ramas del Poder Público, pero en su desempeño son solo grises cajas de resonancia de <a href="http://elpais.com/tag/nicolas_maduro/a/" target="_blank">la voz del presidente</a>.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/21/actualidad/1387641046_041453_1387644217_noticia_normal.jpg" length="50077" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387641046-205c20da022d4cda52d972d6b1314d2d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Kim Jong-un ejecutó a su tío por el control de los negocios del país]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387881815_435744.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387881815_435744.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Margot da Vara]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los derechos sobre las exportaciones mineras acabaron con el poderoso Jang Song-thaek, según el espionaje de Corea del Sur]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 11:43:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Kim Jong-Un]]></category>
    <category><![CDATA[Ejecuciones sumarias]]></category>
    <category><![CDATA[Corea del Norte]]></category>
    <category><![CDATA[Corea del Sur]]></category>
    <category><![CDATA[Acción militar]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/13/actualidad/1386959760_286939.html">La purga y ejecución del tío de Kim Jong-un,</a> líder de Corea del Norte, tuvieron lugar por su amplia participación en los negocios del país, dijo el jefe del espionaje de Corea del Sur este lunes, lo que contradice comentarios de que la caída de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/09/actualidad/1386616462_753636.html">Jang Song-thaek</a> fue debida a una lucha de poder con su sobrino.</p>
<p>El conflicto empezó por los derechos comerciales de las exportaciones mineras a China, de las más lucrativas en Corea del Norte. Los negocios de Jang crearon una lucha política interna en Pyongyang, que llevó a su caída, según la agencia de espionaje. Los rivales de Jang dentro del Ejército le contaron al joven líder sobre las prácticas empresariales corruptas de su tío y sus ayudantes.</p>
<p>"Las tensiones entre los organismos del poder en Corea del Norte habían estado aumentado por el tema de los privilegios y el abuso de poder de Jang Song-thaek y sus colaboradores", dijo Nam Jae-joon, el director del Servicio de Inteligencia Nacional, a legisladores surcoreanos durante una audiencia a puerta cerrada el lunes, informa la agencia Yonhap. Los comentarios de Nam fueron transmitidos durante una rueda de prensa por Jeong Chang-rae y Cho Won-jin, dos portavoces de la comisión parlamentaria después de la reunión.</p>
<p>Fuerzas militares de Corea del Norte fueron desplegadas para recuperar el mando sobre una de las fuentes de dichas exportaciones. Los asociados de Jang, que hasta su caída era considerado el segundo hombre más poderoso del país, se resistieron a las órdenes de Kim, que quería tomar el control de los numerosos negocios del tío. Esta reacción fue percibida como una amenaza por Kim, que muchos creen que consideraba a su tío de 67 años una amenaza a su autoridad, y rápidamente tomó medidas, explicó Nam.</p>
<p>Seguidamente, dos de los principales lugartenientes de Jang fueron ejecutados. Días después, Jang fue denunciado públicamente, juzgado y ejecutado por corrupción, despilfarro de bienes estatales y promiscuidad.</p>
<p>Dada la opacidad del Gobierno de Pyongyang, muchos detalles de la lucha entre Kim y su tío siguen sin estar claros. Lo que se conoce sugiere que Kim tiene un poder consolidado y ha eliminado a un potencial rival, pero lo ha hecho a un alto precio. La confrontación pública entre dos facciones ha revelado una escisión dentro de la élite del país por controlar los beneficios de las pocas transacciones comerciales del país.</p>
<p>"Parece que no hay un gran problema relacionado con el poder de Kim Jong-un, ya que la purga de Jang Song-thaek no fue el resultado de una lucha de poder", dijo Nam.</p>
<p>Algunos antiguos socios de Jang permanecen en el círculo central del poder norcoreano, sin cambios apreciables en sus asientos políticos, según la agencia. Kim Kyong-hui, tía del dictador y esposa de Jang, está viva con buena salud y continúa teniendo la misma posición en la jerarquía política.</p>
<p>El cambio más importante, para la agencia, ha sido el ascenso del general Kim Won-hong, ministro de seguridad del Estado, junto a Choe Ryong-hae, que algunos expertos consideran el sucesor de Jang.</p>
<h3>Cuarta prueba nuclear</h3>
<p>Debido a un aumento de la actividad militar y el fortalecimiento de las unidades de artillería a lo largo de la zona de desmilitarizada, Nam predijo más <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/20/actualidad/1387532566_816905.html">provocaciones por parte de Corea del Norte</a> entre enero y marzo. Y agregó que Pyongyang está preparada para llevar a cabo una cuarta prueba nuclear, aunque eso no quiere decir que vaya a ser inminente.</p>
<p>Durante su primera visita a la zona desmilitarizada desde que subió al poder en febrero, la presidenta surcoreana, Park Geun-hye, ha dicho este martes que tenía que enfrentarse a las provocaciones norcoreanas de forma “firme y despiadada”, informa Yonhap.</p>
<p>"Como todos sabemos, la situación y las condiciones de seguridad en la península coreana son muy graves. La situación interna de Corea del Norte es inquietante y, por tanto, aumentan las preocupaciones de provocaciones del Norte", dijo Park durante una visita a un puesto de observación con vistas a la frontera.</p>
<p>La agencia de inteligencia también negó los rumores, que han aparecido persistentemente en los medios locales, de que ayudantes de Jang han huido a China en busca de asilo en Corea del Sur.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387881815_435744_1387882246_miniatura_normal.jpg" length="6358" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387881815_435744_1387882246_noticia_normal.jpg" length="47690" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387881815-3101997819b7391c0b5e8c6832b047b2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Bárcenas redobla sus gestiones para salir libre a cambio de información]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/23/actualidad/1387832183_378564.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/23/actualidad/1387832183_378564.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Fabra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Audiencia desdeña otra oferta del preso de colaborar más si deja la cárcel. Gómez de Liaño remitió una carta al juez “como desmostración de la predisposición”. “Si mi cliente no aporta más es porque está encarcelado”, alegó el letrado]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación ilegal]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Luis Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Escándalos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación partidos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El extesorero del PP <a href="http://elpais.com/tag/luis_barcenas/a/">Luis Bárcenas</a> trasladó, a mediados de julio, su intención de negociar, de buscar un pacto que le permitiera salir de la cárcel si aportaba más información y documentación sobre <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/05/07/actualidad/1367946677_704079.html">la supuesta financiación irregular del PP</a> y los posibles delitos de blanqueo derivados de la misma. Su letrado, Javier Gómez de Liaño, contactó con algunas de las acusaciones apenas un mes después de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/06/27/actualidad/1372318704_472889.html">la orden de ingreso en prisión</a>, dictada el 28 de junio, tras un interrogatorio en el que solo ofreció una explicación “parcial, inconsistente y manifiestamente insuficiente” acerca de los trasvases de dinero desde sus cuentas suizas una vez estalló el <em>caso Gürtel</em>, en febrero de 2009.</p>
<p>Esas gestiones e intentos para alcanzar un acuerdo y salir de la cárcel a cambio de proporcionar información sobre otros dirigentes del PP se han intensificado en los últimos días, con la cercanía de las fiestas navideñas, aunque, de momento, no han fraguado.</p>
<p>Tres han sido las vías exploradas por el entorno de Bárcenas para llevar a cabo sus maniobras: ante el propio juez Pablo Ruz -que instruye la causa-; ante algunas de las acusaciones personadas en el caso que, no obstante, han apoyado la permanencia del extesorero en prisión; y ante los Ministerios de Justicia e Interior, a través de un empresario de su confianza, según publicó ayer <em>Interviú</em>. Fuentes cercanas a la defensa de Bárcenas han negado, sin embargo, esta última posibilidad. En Interior también dicen no tener constancia de esas peticiones.</p>
<p>Bárcenas no quería pasar el verano en la prisión madrileña de Soto del Real pero <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/07/09/actualidad/1373401724_248011.html">aquellos intentos</a> no maduraron y cuando Liaño pidió, a finales de julio, a la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional la imposición de una fianza a cambio de la prisión incondicional, no encontró ningún apoyo y <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/07/29/actualidad/1375092469_959367.html">el tribunal mantuvo la encarcelación</a> ante el riesgo de fuga y de destrucción de pruebas.</p>
<p>En septiembre, después de que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/09/17/actualidad/1379444220_046421.html">se hicieran públicas unas imágenes del extesorero del PP</a> en la cárcel y para dejar constancia de que su intención era firme, su abogado presentó ante el juez Pablo Ruz un escrito en el que exponía: “Como demostración de la predisposición del señor Bárcenas a colaborar al máximo en la instrucción del procedimiento y, por consiguiente, acreditar que, muy lejos de su ánimo está el hacer cualquier maniobra o acto encaminados a la ocultación, alteración o destrucción de fuentes de prueba” adjuntaba una misiva al gestor de Luis Bárcenas en Suiza para que “preste toda la colaboración” durante la visita que el propio Ruz iba a realizar en comisión judicial para recabar información.</p>
<p>Tampoco aquel intento surtió efecto y, finalmente, Gómez de Liaño, ni siquiera viajó a Berna (Suiza) alegando la imposibilidad de reunirse con su cliente en Soto del Real sin mampara de seguridad lo que, según argumentó, le impedía preparar, de forma adecuada, la declaración de la gestora de cuentas a la que se iba a interrogar.</p>
<p>Este pasado noviembre, el mismo abogado, Javier Gómez de Liaño, volvió a presentar un escrito en el que reclamaba la excarcelación de Bárcenas. El juez Ruz volvió a negarse y la petición pasó a la sala de lo Penal de la Audiencia Nacional. En la vista sobre ese asunto, este pasado 19 de diciembre, la defensa del extesorero quiso dejar aún más clara la intención de su cliente de llegar a un acuerdo. Tal como recoge el auto de la sala, que le denegó la libertad la semana pasada, Liaño expuso, como uno de los argumentos a favor de su excarcelación, que “si su cliente no ha aportado más información es debido a su actual situación de prisión” y que, en caso contrario, es decir, si fuera excarcelado, esa información “sería más precisa”.</p>
<p>De la respuesta de la sala a la oferta de Liaño se deduce su escasa aceptación: “La situación de prisión no ha de mermar en modo alguno la colaboración del imputado que atribuye no poder efectuarla a la restricción de su libertad”.</p>
<p>El desdén fue más allá al apuntar que “en modo alguno se comparte que una cosa lleve a la otra, pues la práctica judicial diaria ha puesto de manifiesto que no es así” y echa una reprimenda al apuntar que “cuando una persona se ve inmersa en un proceso penal solo tiene que trasladar al juzgado la petición de cuantas diligencias entienda han de obrar, lo que abarca cualquier documentación por extensa que sea y cualquiera que sea donde se pueda localizar”.</p>
<p>Por si de esa oferta reciente de Liaño se pudiera desprender que, de forma pseudo oficial, sin mediadores, Bárcenas estuviera intentando negociar información a cambio de salir de la cárcel, la sala de la Audiencia Nacional sí quiso aclarar que entendía esas palabras solo por las dicultades de volumen o localización para aportar la documentación porque “de no ser este el enfoque que quiso transmitir la defensa del imputado, no se entiende este alegato”.</p>
<p>El hecho es que Luis Bárcenas parece ofrecer información sobre la pieza separada del caso Gürtel, que comenzó con la investigación de su contabilidad manuscrita, mientras que la orden de ingreso en prisión se dictó como parte de la pieza principal, que investiga la trama corrupta dirigida por Francisco Correa y todas sus derivadas.</p>
<p>El extesorero tiene poca capacidad de maniobra sobre ningún cambio en la posición de la fiscalía ni de las fiscales que llevan la causa, ya que fue el ministerio público el que pidió su ingreso en prisión de forma incondicional, pese a que la formuló como reacción al anuncio de una de las acusaciones, la de la Asociación de Abogados Demócratas (Adade), de pedir su ingreso en prisión solo en el caso de que no atendiera la fianza que el juez considerara oportuna. Pero las fiscales que llevan el caso han sido coherentes en sus planteamientos y, tras esa petición de cárcel, un cambio de posición sería difícil de explicar. Y con un amplio coste social y judicial.</p>
<p>Además, la sala sostiene que es “por el buen hacer del juzgado” que se esté incrementando el “material probatorio”, con lo que resta interés y consideración a los documentos que el propio Bárcenas ha aportado en sus declaraciones y a través de su letrado. Así, señala que, hasta el momento, la colaboración que alega el extesorero del PP para salir de la cárcel ha sido “puntual” y reprocha, por ejemplo, que el ahora preso nunca ha ofrecido datos que permitan desvelar quién está detrás de las cuentas Obispado, Ranke y Rosalía, abiertas en Suiza. Luis Bárcenas tampoco ha desvelado detalles sobre las cuentas abiertas en Nassau (Bahamas) ni sobre los inversores de los que percibió comisiones por la mediación en negocios que, según dijo, fueron el origen de los ingresos en sus cuentas suizas.</p>
<p>“Si lo que pretende es pasar de imputado a testigo protegido, eso es algo tan alejado de la realidad que no se ve ni en las películas”, han señalado fuentes del caso que, sin embargo, no descartan que se estén dando “mecanismos de colaboración” pero, de momento, desde la cárcel. Parte de la documentación que el extesorero podría estar en disposición de aportar no es solo referida a su defensa sino también relativa a empresarios.</p>
<p>Mientras, el juez Ruz sigue con la investigación de la pieza principal del caso Gürtel y ha solicitado a la Unidad de Delincuencia Económica y Fiscal (UDEF), la Intervención General del Estado y la Agencia Tributaria la presentación de un total de diez informes de conclusiones en los que se detalle la actividad que desarrollaba la organización de Francisco Correa y los contratos que realizó con varias administraciones públicas, entre ellas la Comunidad de Madrid. A fin de “agilizar la instrucción”, Ruz no solo reclama los informes sino que pone fechas de entrega, entre el 31 de diciembre y el 15 de febrero.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387832183_378564_1387832864_miniatura_normal.jpg" length="4623" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387832183_378564_1387832780_noticia_normal.jpg" length="28423" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387832183_378564_1387832780_noticia_grande.jpg" length="62669" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387832183-88c57b994589d0dcb4fcfc1c0c6d0c75]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ruz requisó 5.067 documentos frente a los 520 que entregó el PP]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/23/actualidad/1387825774_046162.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/23/actualidad/1387825774_046162.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los policías que regisraron Génova no pudieron acceder a los correos de Lapuerta y Páez porque habían sido “borrados”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 22:40:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Ruz]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación ilegal]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Luis Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Escándalos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación partidos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/19/actualidad/1387485166_215989.html" target="_blank">El secretario judicial y el equipo de agentes de la Unidad de Delincuencia Económica y Fiscal (UDEF) que registraron la sede central del PP durante 14 horas entre el jueves y el viernes pasado</a> requisaron 5.067 folios relacionados con la reforma de las oficinas de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/20/actualidad/1387530408_539893.html" target="_blank">Génova, 13, frente a las 520 fotocopias que la dirección del partido facilitó el pasado 10 de agosto</a> al juez de la Audiencia Nacional Pablo Ruz, que investiga un supuesto delito fiscal por los presuntos pagos en negro por esas obras.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/20/actualidad/1387545332_579158.html" target="_blank">El acta de ese registro,</a> adelantada ayer por la <a href="http://www.cadenaser.com/" target="_blank">Cadena SER</a> y a la que tuvo acceso EL PAÍS, precisa que esos miles de folios fueron repartidos en 31 legajos por los agentes que escanearon los documentos. El acta del registro recoge también que los correos electrónicos del <a href="http://elpais.com/tag/alvaro_lapuerta/a/" target="_blank">extesorero Álvaro Lapuerta</a> y del exgerente Cristóbal Páez estaban “borrados” cuando fueron requeridos por los agentes de la UDEF.</p>
<p>El escrito deja claro que Lapuerta y Páez no pudieron encargarse personalmente de borrar esa información. “El buzón no puede ser borrado por el usuario físicamente, debiendo ser solicitado explícitamente”, señala el acta. Los representantes del PP presentes en el registro manifestaron. además, que “ninguna persona de la actual gerencia ni tesorería ordenó dicho borrado [de los correos de Lapuerta y Páez], por lo que lo lógico es pensar que” debieron ser ellos mismos “quienes antes de marcharse dieran la orden”, “ya que tenían funciones para ello”. En el caso de Lapuerta, además, señalaron que “técnicamente en ningún sitio aparece como borrado. Realmente el buzón no existe”.</p>
<p>Los agentes, que el jueves por la noche entraron en la sede del PP e inspeccionaron la sexta planta, a tan solo unos metros del despacho de Mariano Rajoy, también encontraron en el servidor de Génova, 13, dos cuentas de correo eléctronico <a href="http://elpais.com/tag/caso_barcenas/" target="_blank">a nombre del extesorero Luis Bárcenas,</a> denominadas <em>lbarcenas</em> y <em>lbg.</em> Pese a tratarse del buzón del antiguo responsable de finanzas, según la investigación “no aparece ningún correo electrónico relevante a los fines de la investigación”.</p>
<p>Los agentes requisaron también 18 correos electrónicos de Antonio de la Fuente, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/19/actualidad/1387450618_912624.html" target="_blank">exfefe de seguridad y cuñado de Bárcenas.</a> Dos de ellos procedían del servidor y otros 16 del equipo personal del que fuera el encargado del seguimiento de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/16/actualidad/1387186597_610203.html" target="_blank">las obras de Génova, llevadas a cabo por Unifica entre los años 2005 y 2011.</a></p>
<p>Los policías de la UDEF inspeccionaron, sin encontrar ningún elemento “relevante” para la investigación, también los correos del cajero del partido, Luis Molero; de la responsable de Contabilidad, Milagros Puente; de las secretarias María Ángeles Arias Domínguez y Rosa López Merinero; de los auditores internos Antonio López de Pablos, Carlo Luca y Javier Torre; y de la antigua secretaria de Bárcenas, Estrella Domínguez.</p>
<p>Por entonces, ya se encontraba en planta sexta de la sede central del PP, donde se realizó el registro, el exfiscal de la Audiencia Nacional Jesús Santos, que colabora con el abogado del PP, Alberto Durán, como representante legal del partido. El acta confirma que durante el requerimiento de documentación estuvo presente Durán, quien, según el acta del registro, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/19/actualidad/1387485166_215989.html" target="_blank">manifestó su intención de “colaborar con la Administración de justicia,</a> tal y como se ha venido haciendo hasta el día de la fecha, y presentará toda la documentación que obra en sus archivos sobre la que versa el requerimiento”.</p>
<p>Horas después de que empezara el registro, la dirección del partido difundió un comunicado en el que reiteraba que el PP ya aportó a la Audiencia Nacional la documentación requerida. En este caso, la “relativa a los pagos realizados por las obras en su sede central”. “Con fecha 2 de diciembre de 2013”, prosigue la nota, “en un escrito presentado ante la Fiscalía, el PP aportó copia de parte de esta documentación presentada en agosto, como justificación a los razonamientos que se contenían en el citado escrito”.</p>
<p>La relación de documentos requisados en el registro —que incluyen las certificaciones de los trabajos de obra, presupuestos, facturas y proyectos de ejecución de la reforma de las siete plantas del edificio— apunta a lo contrario. Según el auto de requerimiento de documentos, firmado por el juez de la Audiencia Nacional Pablo Ruz, la formación conservadora remitió 520 folios relativos a las obras de reforma del edificio cuando este la solicitó por primera vez. En esa documentación solo constaban “cinco de los 17 documentos” que el pasado 2 de diciembre el PP envió a Ruz, a través de la Fiscalía Anticorrupción, en un escrito que desencadenó el registro del jueves.</p>
<p>Tras el registro, el propio Mariano Rajoy, que el viernes se pronunció sobre la inspección en Génova desde Bruselas, se desvinculó de la gestión interna del caso del extesorero y aseguró: “Estamos tranquilos. He dado instrucciones para que se colabore con la justicia. Todos debemos respetar las decisiones judiciales”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387825774_046162_1387829603_miniatura_normal.jpg" length="3560" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387825774_046162_1387829603_noticia_normal.jpg" length="26400" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387825774_046162_1387829603_noticia_grande.jpg" length="61832" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387825773-d821f6e34b8468566cc2f5acab824b77]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los sin papeles se rebelan en Italia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387903415_936436.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387903415_936436.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lucia Magi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Decenas de inmigrantes indocumentados se ponen en huelga de hambre en Roma para protestar contra su situación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 17:56:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Lampedusa]]></category>
    <category><![CDATA[Enrico Letta]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigrantes]]></category>
    <category><![CDATA[Sicilia]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración irregular]]></category>
    <category><![CDATA[Italia]]></category>
    <category><![CDATA[Política migración]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los Centros de Internamiento de Extranjeros (CIE) italianos para inmigrantes indocumentados están en ebullición. Un total de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/21/actualidad/1387664105_709845.html">15 magrebíes se cosieron la boca para protestar</a> contra su situación en el centro de identificación y expulsión de Ponte Galeria, a las afueras de Roma. Sesenta de los cerca de 80 extranjeros allí confinados a la espera de ser repatriados están desde el martes en huelga de hambre. Una muchacha intentó quitarse la vida. La protesta por las precarias condiciones en los centros —y por la lentitud burocrática que condena a sus internos a una espera infinita y sin certezas— ha prendido también en Turín y amenaza con extenderse a otras ciudades.</p>
<p>“He visto muchas protestas”, explica la activista humanitaria Gabriella Guido, que visitó el centro romano el sábado, “pero esas bocas cosidas me impresionaron en lo más profundo. Empezaron cuatro, y otros les emularon. Por ley, deberían quedarse dos meses como mucho [en el centro] y obtener una hoja de expulsión que les impone abandonar el territorio nacional. Sin embargo, muchos llevan encerrados cinco meses, ocho, hasta 16”, argumenta. Para esta portavoz de la campaña LasciateCIEntrare (Dejadnos entrar en los CIE), que acompaña a parlamentarios, funcionarios y periodistas en sus visitas a los centros, la situación es alarmante.</p>
<p>“El edificio, construido hace 20 años, nunca fue reformado. Hasta hace pocos días faltaba el agua caliente, el patio tiene rejas de ocho metros de altura, los servicios están destartalados y solo hay un grifo. Los agentes actúan con porras y pistolas. Los operadores distribuyen psicofármacos en gran cantidad para que los internados permanezcan tranquilos. No tienen nada que hacer. Pasean y fuman, fuman y pasean. Esperan tirados en la camilla. No pueden leer, porque no les permiten ni libros ni revistas, por miedo a que se provoquen incendios. Tienen derecho a 3,50 euros diarios, que gastan en cigarrillos y tarjetas telefónicas”, detalla Guido. De momento, 29 mujeres y 60 hombres esperan dentro de estos bloques de cemento con capacidad para 360 internos asentados a lado de la autovía que une la capital italiana con el aeropuerto de Fiumicino. Hasta ahora no tenían nombre ni rostro. Ahora han conseguido tener voz con la boca cosida.</p>
<p>El presidente del Partido democrático (PD), Gianni Cuperlo, visitó Ponte Galeria el sábado y escribió a Enrico Letta, su compañero de partido y primer ministro este mensaje: “Hay que tomar medidas inmediatas contra esta vergüenza que no es digna de nuestro país, ni de su cultura de acogida”. El senador Luigi Manconi, del PD, sociólogo y presidente de la asociación A buon diritto, que defiende los sin papeles, volvió a pedir el cierre de los centros de internamiento: “Son lugares inadecuados, ineficaces, míseros. Sin sentido”, escribió el martes en el diario <em>L’Unità</em>. “Las agujas [para coserse la boca] fabricadas con utensilios de la vida cotidiana nos obligan a decir en voz alta lo que hasta aquí solo hemos susurrado: los CIE no responden a ninguna motivación de seguridad y son insulto para la humanidad”.</p>
<p>Para sensibilizar a la opinión pública, otro diputado del PD se encerró en el que centro que más simboliza la tragedia de los <em>sin papeles,</em>el de Lampedusa. Khalid Chaouki, 30 años, nacido en Marruecos, educado en Italia, musulmán, casado y con dos hijos, conquistó un escaño en el Congreso con las últimas elecciones y hoy coordina la Asamblea Parlamentaria sobre Inmigración. Entró al centro de Lampedusa a las diez de la mañana del domingo: “Estaba en estado de choque <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/17/actualidad/1387299511_021198.html">por el vídeo difundido por televisión</a> y quería ver con mis ojos en qué condiciones se hallaban los extranjeros”, explica a través del teléfono, “durante la visita me encontré con siete de los supervivientes de los naufragios de octubre, que causaron 500 muertos. ¡Seis chavales y una mujer que llevaban tres meses ahí!”, exclama indignado.</p>
<p>La ley establece que el límite máximo de permanencia en un Centro de Primera Acogida, como el de la isla, es de 96 horas. Solo deben servir para socorrer a los inmigrantes que llegan en pateras y decidir si son refugiados que huyen de guerras o persecuciones o inmigrantes económicos que buscan mejorar su futuro.En el primer caso, deberían ser trasladados a un centro para recibir asistencia psicológica y legal antes de iniciar los trámites de petición de asilo. En el segundo, tienen que ser enviados a un centro, como el de Roma, donde se les identifica antes de ser expulsados. Pero la realidad los confina en un limbo. “Les vi exasperados, entre la rabia, el pánico y la desconfianza por no saber qué les ocurriría. Tomé una decisión: me quedé con ellos dentro del centro”. La voz de Chaouki llega entrecortada. “Hace frío”, intenta justificarse, “anoche llovió y la humedad te penetra los huesos”. Es su segunda noche en un dormitorio del centro de Lampedusa.</p>
<p>Las bocas cosidas, los brazos cruzados del vídeo en el que varios inmigrantes eran fumigados en el centro de detención de Lampedusa, los tuits del diputado Chaouki han atraído la atención de los medios de comunicación y declaraciones de intención de los políticos. Las consecuencias han llegado con rapidez. Ya ha empezado el traslado de los inmigrantes de Lampedusa. Dos aviones transportaron a 200 de ellos en la mañana del martes hacia Milán y Roma.</p>
<p>“Hay que encontrar una forma de garantizar tanto el cumplimiento de la legalidad como la defensa de los derechos humanos”, zanja Chaouki, seguro de que su partido, mayoritario en el Gobierno, va a pisar el acelerador de una reforma en materia de inmigración. La ministra de Integración, Cécile Kyenge, de origen congolés, aboga por que se reconozca la ciudadanía a los hijos de extranjeros nacidos en territorio italiano y se suavice la ley que instauró el delito de inmigración clandestinina. El titular de Interior, Angelino Alfano, exdelfín de Berlusconi y ahora líder del Nuevo Centro Derecha también se ha mostrado de acuerdo. A pesar de su estrecho margen de maniobra, el Ejecutivo parece querer abordar en serio el asunto. Queda por ver si podrá hacerlo.</p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387903415_936436_1387903772_miniatura_normal.jpg" length="6087" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/24/actualidad/1387903415_936436_1387903772_noticia_normal.jpg" length="40107" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387903415-a8fd38a405c662e49c32fa5f666c9acb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un diputado británico, condenado a seis meses por falsear cuentas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387823526_887821.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387823526_887821.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Walter Oppenheimer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Denis McShane, exsecretario de Estado para Europa, deberá pasar al menos tres meses en prisión por desviar 15.500 euros]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 19:52:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Partido Laborista]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Sentencias condenatorias]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Sentencias]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Sanciones]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Juicios]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El exsecretario de Estado británico para Europa y exdiputado Denis MacShane ha sido condenado a seis meses de prisión por falsear sus cuentas parlamentarias por casi 13.000 libras (15.500 euros) entre enero de 2005 y enero de 2008. La condena a una pena de prisión, de la que tendrá que cumplir al menos tres meses, ha causado cierta sorpresa porque el ex diputado se había declarado culpable y el juez admite en la sentencia que el motivo del falseamiento no fue ganar dinero si no recuperar unos gastos reales para los que no tenía justificantes.</p>
<p>El juez explica que debido a los atenuantes, entre los que incluye varios dramas familiares durante o justo antes del periodo de referencia, ha rebajado la sentencia de los 12 meses que pensaba imponer a seis meses. Pero justifica la decisión de enviarle a prisión en el hecho de que "aunque su papeleo era caótico, ha habido un engaño continuado durante varios años, que conllevaba una flagrante violación de la confianza y consecuente daño al parlamento, con la correspondiente pérdida de confianza en nuestro preciado sistema democrático y en el proceso por el que se aplica y somos gobernados".</p>
<p>MacShane, que ingresó en prisión este mismo lunes y se declaró "sorprendido" por no haber eludido la cárcel, es el quinto diputado de los Comunes encarcelado desde que en 2009 estalló el escándalo de las cuentas de los diputado. Las penas en los otros casos han oscilado entre los nueve y los 18 meses. La antigua diputada Margaret Moran no fue enviada a prisión por el deterioro que sufrió su salud mental tras ser acusada.</p>
<p>Denis MacShane, vice-ministro para Europa con Tony Blair entre abril de 2002 y mayo de 2005 y diputado por Rotherham desde mayo de 1994 hasta que dimitió en noviembre de 2012, presentó en total 19 recibos falsos entre enero de 2005 y enero de 2008 para cobrar de forma irregular gastos reales. Las irregularidades fueron descubiertas por la autoridad administrativa de la Cámara de los Comunes en 2009 y comunicadas a la policía. Pero la policía tuvo que cerrar el caso en enero de 2012, aparentemente porque el entonces diputado se refugió en la inmunidad parlamentaria para impedir el acceso de los investigadores a los documentos que le incriminaban. La policía reabrió el caso en noviembre del año pasado al poder acceder finalmente a esos documentos.</p>
<p>El juez ha tenido en cuenta como factores mitigantes el hecho de MacShane ha sufrido "un largo periodo de humillación pública" y llevó a cabo los delitos "en un tiempo de confusión" en su vida personal. En 2003 se divorció de su mujer, su hija Clare falleció en un accidente de paracaidismo deportivo en marzo de 2004, su madre murió en 2006 y su antigua pareja y madre de Clare falleció en 2008.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387823526_887821_1387824089_miniatura_normal.jpg" length="4813" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387823526_887821_1387824089_noticia_normal.jpg" length="16083" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387823526-71d1121bbe75ac961c67b53013a75928]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Supremo anula la condena a una madre por la ablación de su hija]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/catalunya/1387799354_455157.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/catalunya/1387799354_455157.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Antía Castedo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La niña fue mutilada en una zona rural de Senegal antes de emigrar a España]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 21:37:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ablación clítoris]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunal Supremo]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos mujer]]></category>
    <category><![CDATA[Senegal]]></category>
    <category><![CDATA[Integridad personal]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[África central]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Tribunal Supremo ha absuelto a una madre senegalesa <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/04/08/actualidad/1365425936_458667.html">condenada por la Audiencia Nacional a dos años de cárcel por la ablación genital a la que fue sometida su hija</a> cuando ambas vivían en Senegal y la niña pasaba una temporada en casa de su abuela. El tribunal considera que no ha quedado probada la participación de la madre en los hechos y no se le puede responsabilizar de la ablación, detectada en una revisión médica en un centro de salud de Premià de Mar (Barcelona) en 2010. La absolución anula la primera condena de un tribunal por un delito de ablación cometido en el extranjero antes de que la familia de la víctima emigrara a España. El Supremo admite el recurso de casación presentado por la mujer y anula la condenada dictada el 4 de abril, que imponía una indemnización de 10.000 euros.</p>
<p>Fatoumata Dabo llegó a Barcelona con sus cuatro hijos, en 2010, para reunirse con su marido gracias a la reagrupación familiar. Fue un profesional del centro de salud quien observó que la hija de la pareja, de seis años, había sufrido la extirpación del clítoris y una obturación de los orificios uretral externo y vaginal.</p>
<p>La Sala de lo Penal del Supremo considera que la única prueba incriminatoria contra la madre —el testimonio del enfermero del centro de salud, que manifestó que ni ella ni el padre mostraron sorpresa al conocer las lesiones de la niña— y la interpretación que de él hace la Audiencia es “absolutamente insegura y abierta” y que “en modo alguno justifica la participación consciente o negligente de la acusada”. La madre, que no entendía el castellano ni el catalán cuando le comunicaron la mutilación que había sufrido su hija, negó ser la autora de la lesión. La sentencia del Supremo considera irrelevante a efectos penales si los padres sabían o no que la niña había sido mutilada.</p>
<p>Los magistrados apuntan también que es “lógico” que los padres “no sufrieran una reacción adversa y de contrariedad” al enterarse, ya que en Senegal la ablación es “un uso generalizado en zonas rurales”. Además, estos “pudieron atribuir hipotéticamente la mutilación a la abuela materna o a una tercera persona a instancia” de ella.</p>
<p>La Audiencia había considerado que o bien la madre había perpetrado la mutilación, o bien había omitido el deber de proteger a la niña del peligro al dejarla con un año de vida en casa de la abuela. Los magistrados del Supremo rechazan de plano esta interpretación, al mantener que “no consta la forma y circunstancias en que se ha mutilado a la niña” y que “no cabe” responsabilizar a la mujer “por la simple condición de madre”, pues de ser así, la condena tendría que haber recaído sobre el marido, mientras que este fue absuelto. Además, los magistrados opinan que “no puede tildarse de conducta irresponsable” el hecho de dejar a la niña al cuidado de la abuela materna por “razones vitales de subsistencia” para poder trabajar el campo.</p>
<p>Dabo no podía pensar que su madre iba a llevar a cabo “nada que perjudique a su nieta” ni “podía predecir que iba a trasladarse en pocos años a España”, donde la ablación es delito.</p>
<p>La sentencia ha contado con el voto particular discrepante del magistrado Manuel Marchena, que estima que el tribunal debería haber confirmado la pena por el delito de lesiones.</p>
<p>El magistrado utiliza los argumentos de la sentencia de la Audiencia Nacional, que mantuvo que “a la hora de declarar la autoría de la acusada, no hace falta que las pruebas practicadas conduzcan, de forma inequívoca, a la imputación directa y material”.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387799497-85d315d1dc0219ce6be138443b534b19]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La orden de Rajoy a los militares en el exterior: “Vuelvan sanos y salvos”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/24/actualidad/1387884700_931815.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/24/actualidad/1387884700_931815.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente del Gobierno saluda por videoconferencia a los componentes de las misiones españolas en el exterior]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 18:52:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Tradiciones Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Ejército español]]></category>
    <category><![CDATA[Misiones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Bases militares]]></category>
    <category><![CDATA[Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas armadas]]></category>
    <category><![CDATA[Zona militar]]></category>
    <category><![CDATA[Fiestas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Sentados pero en formación, encajados en la estrecha pantalla de videoconferencia, los militares españoles desplazados a miles de kilómetros de España esperaban en silencio. “Adelante Marjayún”, dio la orden el almirante Teodoro López Calderón, comandante del jefe de Operaciones. El presidente del Gobierno, <a href="http://politica.elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a>, estaba a punto de enviar desde la Escuela Naval Militar de Marín (Pontevedra) el tradicional mensaje navideño —en el día de Nochebuena— a “los soldados de España” que “hacen del mundo un lugar mejor en cada despliegue”. Solo les dio una orden directa: “Vuelvan todos sanos y salvos a España”.</p>
<p>Francisco Javier Dacoba, general de brigada, abrió fuego desde Líbano, donde están desplazados 575 de los 1.514 militares que pasan la Navidad fuera de España. “Estamos listos para escucharle”, declaró desde Marjayún, para ser seguido casi con idénticas palabras por los jefes de las fuerzas acampadas en lugares como Afganistán, Yibuti, Malí, Bosnia, Uganda, Somalia o Senegal, o navegando por el Índico.</p>
<p>“Como soldados de España nos representan allí donde se quitan la mochila, atracan su barco, aterrizan su avión; y siempre que llevan nuestra bandera allí donde son necesarios”, empezó agradeciendo Rajoy a quienes llamó “embajadores de España” en “las zonas más difíciles del globo, donde no existen las mínimas condiciones de seguridad y bienestar” y “donde escasean los recursos y las estructuras del Estado”. El presidente reconoció la deuda con las tropas desplegadas en el exterior por el “sacrificio que hombres y mujeres realizan a diario lejos de sus familias”, en beneficio de “un bien tan intangible como valioso”: “Nuestra seguridad”.</p>
<p>Tras tener palabras de recuerdo y homenaje para las familias de los militares —“a buen seguro les echarán en falta en estas fiestas”—, Rajoy dijo que quiere que “vuelvan todos sanos y salvos a España”. “Esta es la orden que hoy quiero transmitirles estén donde estén, que vuelvan orgullosos del uniforme que visten y del trabajo realizado porque así es como nos sentimos y así es como les vemos a todos ustedes”, afirmó.</p>
<p>Un total de 1.514 militares celebran estas Navidades fuera de España, integrados en alguna de las misiones que desarrollan las Fuerzas Armadas. Actualmente se encuentran 575 militares en la misión de Líbano; 376 en Afganistán; 202 embarcados en la fragata <em>Álvaro de Bazán</em> en la operación de la OTAN en contra la piratería en el Índico y 186 embarcados en el buque <em>Tornado</em> y en el destacamento Orión en Yibuti, encuadrados en la operación Atalanta de la UE contra la piratería. Además, hay 96 en la misión EUTM-Malí; 46 en el destacamento aéreo de Dakar (Senegal) en <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/06/07/actualidad/1370605177_204395.html">apoyo a la intervención francesa en Malí</a>; 16 en Uganda en misión de formación al ejército somalí; 16 en Bosnia y uno en la operación Néstor de Somalia.</p>
<p>Algunos de ellos no pudieron entrar en la videoconferencia por cuestiones técnicas, como en el caso de Mogadiscio. Pero el mensaje de respuesta a Rajoy fue siempre el mismo. “Hemos recibido su felicitación, que trasladaremos al resto del contingente”. “Sin nada más que añadir, feliz Navidad, señor presidente”. “Muchas gracias de parte de todos los españoles”, les despidió Rajoy. Los militares rompieron filas tras 12 minutos y 16 segundos conectados con la base.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387885363-7e2941a1d7227b690a311525cc0e2363]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las eléctricas exigen repetir la subasta anulada por el ‘tarifazo’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/23/actualidad/1387826495_495722.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/23/actualidad/1387826495_495722.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Ángel Noceda]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El sector, que asegura que así se aclarará si hubo manipulación, pide que después se proceda a un cambio del sistema actual por otro que refleje la realidad del mercado]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 00:00:13 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consumo eléctricidad]]></category>
    <category><![CDATA[Reforma energética]]></category>
    <category><![CDATA[Unesa]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Industria]]></category>
    <category><![CDATA[José Manuel Soria]]></category>
    <category><![CDATA[Energía eléctrica]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación energía]]></category>
    <category><![CDATA[Patronal]]></category>
    <category><![CDATA[Consumo energía]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones empresariales]]></category>
    <category><![CDATA[Compañías eléctricas]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Política energética]]></category>
    <category><![CDATA[Sector eléctrico]]></category>
    <category><![CDATA[Mercado energético]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Luz y taquígrafos (y nunca mejor dicho). Las compañías eléctricas exigen al ministro de Industria, José Manuel Soria, que, como primera medida para aclarar <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/21/actualidad/1387641375_555721.html">todas las sombras de sospecha que “ha lanzado” sobre ellas</a>, repita la subasta. De esa forma, en su opinión, se demostraría que no son ciertas las acusaciones de manipulación que han vertido sobre ellas. Pero también piden que después proceda a sustituir el actual sistema por otro que refleje la realidad del mercado.</p>
<p>El ministro Soria, sin embargo, anunció este lunes que <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/23/actualidad/1387789863_314116.html">el viernes llevará al Consejo de Ministros una propuesta</a> para determinar el precio de la luz de 2014 sin aportar más datos (se estima que prolongará la subida de septiembre, el 3,1%, más en torno al 0,5% de la tarifa regulada), además de reiterar que existen “fundadas sospechas de manipulación en la subasta”. Este periódico trató, sin éxito, recabar información del Ministerio.</p>
<p>Es decir, más leña al fuego que <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/21/actualidad/1387641375_555721.html">lo que hizo fue arreciar la batalla</a>. El Gobierno <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/19/actualidad/1387441935_045836.html">decidió el viernes anular la subasta eléctrica del jueves</a> después de que la Comisión Nacional del Mercado de la Competencia (CNMC) concluyera, en un análisis de urgencia, que en su desarrollo concurrieron “circunstancias atípicas”. El resultado de la subasta se saldó con un incremento de la tarifa de último recurso, que se hace para el siguiente trimestre, en torno al 25%, lo que trasladado al recibo final (un 45% del total) se habría traducido en un aumento de alrededor del 10,5%. La otra parte corresponde a los precios regulados, que han estado congelados todo el año y que el ministro adelantó que subiría un 0,5%.</p>
<p>“La repetición de la subasta es la mejor forma de arreglar el entuerto”, aseguran las fuentes del sector. “Lo que es absurdo es que casi la mitad de la tarifa que pagan los consumidores esté sujeta a una volatilidad tan alta como la actual en la que el precio de un trimestre se fija en un día con criterios financieros”, subrayan. “Hay otra forma de solucionarlo: fijar un precio y <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/20/actualidad/1387573366_914080.html">que lo compren los brókers y operadores que intervienen en la subasta</a>”, ironizan.</p>
<p>Las eléctricas (Iberdrola, Endesa, Gas Natural Fenosa, E-ON y EDP-Hidrocantábrico) sostienen que apenas participan con el 10% en la subasta y que los intermediarios financieros (brókers, entidades…) han alcanzado el 70% de forma habitual en las 25 subastas que se han celebrado desde que se implantó este sistema. Para las eléctricas no hay razones para fundamentar la manipulación de las que se les acusa.</p>
<p>En esta cuestión abundó este lunes <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/23/actualidad/1387789863_314116.html">el presidente de la patronal eléctrica Unesa, Eduardo Montes</a>, en un encuentro organizado por la Asociación de Periodistas de Información Económica (APIE). Montes lamentó el “gravísimo daño” causado por esa acusación e insistió en que se dé publicidad al informe de la CNMC. El presidente de Unesa, que se quejó de la “demonización de las eléctricas”, exigió “transparencia, transparencia y transparencia, que nos expliquen lo que ha pasado. No hay derecho a las acusaciones”.</p>
<p>Las eléctricas exigen al ministerio decir quién ganó la polémica subasta. Según sus estimaciones, “los intermediarios probablemente descontaron una mejora en la economía y la posible estabilización del consumo eléctrico, por lo que habrían aumentado la prima de riesgo”.</p>
<p>El sector, que se queja de las presiones ejercidas a la CNMC, lamenta que no se haya aprovechado la reforma eléctrica para cambiar el sistema. Mientras el mercado ha jugado a la baja, el ministerio no ha tenido ningún interés en mejorar el sistema del <em>pool</em> eléctrico. “De hecho, en el primer trimestre de este año, durante casi 500 horas llegó a fijarse un precio de cero y el ministerio y el regulador no hicieron nada, pese a las reiteradas advertencias del sector. Tampoco hubo quejas en el segundo cuando bajó un 15%”, critican. Asimismo, hacen hincapié en que no han recibido ninguna llamada de Industria para explicarles la decisión ni las bases de esa acusación. Al respecto, destacan que “no deja de ser curioso que Alberto Nadal [secretario de Estado de la Energía, autor de la reforma eléctrica] haya desaparecido del mapa y todo el peso se lo lleve el ministro”.</p>
<p>Por otra parte, para las empresas resulta necesario destacar que desde enero los precios de generación eléctrica están gravados por nuevos impuestos (toda la generación, 7%; generación nuclear, 9%; ciclos combinados, 10%; carbón, 14% e hidráulica, 22%), que se trasladan a los precios. Las eléctricas apuntan que si se restan esos impuestos, que no existen en Europa, al precio de la subasta (61,8 euros por MWh) habría sido de 52,5 euros. Aun así el precio de subasta está en consonancia con el entorno europeo (Francia, 56 euros; Italia, 66; Reino Unido, 64…) con excepción de Alemania (41).</p>
<p>En cualquier caso, el precio final de <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/20/actualidad/1387545605_983018.html">la electricidad en España es de los más caros de Europa</a>. Pero de este precio solo el 44% es el coste propio del sistema eléctrico (generación + transporte + distribución); el restante 56% son impuestos y subvenciones.</p>
<p>“Es decir, el problema no está en la generación, sino en la parte regulada, y en los 13.000 millones de subvenciones, y en los nuevos impuestos que gravan al sector. Sin resolver este problema no se arreglará el coste de la energía”, inciden.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387826495_495722_1387827447_miniatura_normal.jpg" length="6197" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387826495_495722_1387827447_noticia_normal.jpg" length="19996" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387826495-fcb1fddbae747a9d1d37ec3804f16750]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un atentado contra una comisaría causa 14 muertos y 100 heridos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387848943_831869.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387848943_831869.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ricard González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La detonación sacudió la sede de la policía en Mansura. El Gobierno califica el ataque de "acto terrorista"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 06:43:37 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Atentados coche bomba]]></category>
    <category><![CDATA[Yihad Islámica]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados bomba]]></category>
    <category><![CDATA[Egipto]]></category>
    <category><![CDATA[Al Qaeda]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/egipto/a/193">Egipto</a> padeció la madrugada del martes el atentado terrorista más mortífero de los acaecidos en el país árabe <a href="http://elpais.com/elpais/2013/10/07/opinion/1381171384_109547.html">desde el golpe de Estado del pasado verano</a>. Una potente explosión provocada por un coche bomba sacudió la comisaría de policía de la ciudad de Mansura, situada en el delta del Nilo, provocando la muerte de al menos 14 personas e hiriendo a más de 100, según fuentes del Gobierno y medios de comunicación estatales. El primer ministro interior, Hazem Beblawi, ha calificado el ataque de "acto de terrorismo". De momento, ningún grupo ha reivindicado la acción.</p>
<p>Los Hermanos Musulmanes han condenado el atentado como "un ataque directo a la unidad del pueblo egipcio" en un comunicado. Pese a ello, algunos medios de comunicación le atribuyen la responsabilidad por el atentado, y el ministro de interior ha asegurado que es "una venganza" por el desalojo del campamento islamista de Rabá al Audawiya en agosto. La cofradía ha sido prohibida por las autoridades interinas en la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/23/actualidad/1387830664_519685.html">ola de represión tras el golpe</a> que depuso al islamista Mohamed Morsi, el primer presidente elegido democráticamente del país,</p>
<p>La detonación dañó seriamente la estructura de la comisaría de Mansura, por lo que las autoridades desalojaron la zona ante el peligro de derrumbe del edificio. Los hospitales de la ciudad del delta han hecho una llamada a la ciudadanía para acudir a donar sangre y tratar al elevado número de heridos. Entre las víctimas figuran agentes de policía y civiles que se encontraban en las inmediaciones del atentado. Según la prensa local, el jefe de seguridad provincial se halla entre los heridos.</p>
<p>Todo apunta a que la acción habría sido cometida por alguna de las organizaciones yihadistas con base en la península del Sinaí. Ellas han sido las responsables de la campaña de atentados y emboscadas contra las fuerzas de seguridad de los últimos cinco meses que han causado la muerte de más de un centenar de agentes y soldados.</p>
<p>"Hasta ahora, sabemos poco de estas bandas, sobre su ideología concreta y estructura, sobre cuáles son sus relaciones entre ellas, y con Al Qaeda", comenta Mohamed Faiz, experto del think tank <em>Al Ahram,</em> y señala a Ansar Bait al-Maqdis ("los partisanos de Jerusalén ") como el grupo más activo, sofisticado y peligroso, pues se responsabilizó del atentado frustrado del mes de septiembre contra el ministro del Interior, Mohamed Ibrahim, y del asesinato de un alto cargo de policía.</p>
<p>"Nació después de la Revolución producto de una fusión de Tawhid ual-Jihad, una organización salafista del Sinaí, de activistas venidos de otras provincias de Egipto y también de Gaza", añade Faiz. Si bien las autoridades han acusado a los Hermanos Musulmanes de estar detrás de esta campaña de atentados, no han aportado aún ninguna prueba concluyente. De hecho, el brazo político de la Hermandad, el Partido de la Libertad y la Justicia, ha condenado públicamente este tipo de acciones violentas.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387848943-2853c13a6e9ff14e0d27c9886c29b79c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El desplome del turismo extranjero se afianza en la Comunidad de Madrid]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/madrid/1387792537_343788.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/madrid/1387792537_343788.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rodrigo Casteleiro García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La región recibe 3,9 millones de visitantes internacionales en los primeros once meses. Es un 6,9% menos respecto al mismo periodo del año anterior. En noviembre la caída es de un 10,6%]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 11:24:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Turismo extranjero]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Portugal]]></category>
    <category><![CDATA[Destinos turísticos]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Comunidad de Madrid recibió 3,9 millones de turistas extranjeros en los once primeros meses del año, lo que supone una caída del 6,9% respecto al mismo periodo del año anterior, según la Encuesta de Movimientos Turísticos en Frontera (Frontur) difundida este lunes por el Ministerio de Industria, Energía y Turismo. Estos datos son doblemente preocupantes porque, a tenor de esta misma encuesta, Madrid es la única comunidad española que ha perdido turistas internacionales en datos interanuales. Otras regiones como Cataluña han registrado un alza del 7,4%. Esta comunidad captó el mayor porcentaje de visitantes extranjeros con la llegada de 14,8 millones de turistas seguida de Baleares, con un incremento del 7,2% y 11 millones de viajeros hasta noviembre. En su conjunto, España recibió 57,6 millones de visitantes extranjeros en esos once primeros meses del año, un aumento del 5% con respecto al mismo periodo de 2012.</p>
<p>Noviembre en sí tampoco ha sido un buen mes para Madrid. Llegaron 340.703 turistas, un 10,6% menos que en el mismo mes de 2012. Los datos de coyuntura turística del INE difundidos también hoy son en este caso menos alarmantes al registrar una caída interanual del 4,2%. La diferencia reside en que los datos de Frontur contemplan Madrid como destino principal, mientras que el INE computa todas las visitas, incluidas las de paso. La encuesta del Ministerio de Turismo refleja también una disminución de casi todos los mercados como Italia, Francia, EE UU, Alemania o Portugal. La excepción es América Latina, que registró el pasado mes un aumento de un 17,2%.</p>
<p>El portavoz del Gobierno regional y consejero de Presidencia y Justicia de la Comunidad, Salvador Victoria, ha reconocido los malos datos de la región aunque ha manifestado que espera, sin embargo, que con las medidas que tome la administración y las que se adopten en el aeropuerto de Barajas, la tendencia en la evolución del turismo sea “positiva” para 2014.</p>
<p>Victoria ha remarcado, por otro lado, que Madrid “lidera con Canarias y la Comunidad Valenciana las pernoctaciones hoteleras en el mes de noviembre”. El consejero se ha aferrado al dato que mide la relación entre camas disponibles y ocupadas en la que Madrid ocupa los puestos de cabeza.</p>
<p>Entre esas nuevas medidas destinadas al despegue de Barajas, la Comunidad enumera la apertura <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/11/11/madrid/1384174070_625475.html" target="_blank">de una base de operaciones de la empresa escandinava de bajo coste Norwegian</a>. El acuerdo se firmó el pasado noviembre y se espera, así, que el aeropuerto de Madrid-Barajas disponga de seis nuevos destinos a partir de junio del próximo año: Oslo, Estocolmo, Helsinki, Hamburgo, Varsovia y Londres.</p>
<p>El objetivo, según el Gobierno regional, no es recuperar los pasajeros perdidos sino alcanzar los 70 millones de viajeros que puede acoger Barajas tras la ampliación y la construcción de la Terminal 4, que costó aproximadamente unos 6.200 millones de euros. La aerolínea noruega prevé captar <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/11/11/agencias/1384190069_545813.html" target="_blank">700.000 nuevos turistas en su primer año</a> de actividad en Madrid.</p>
<p>Desde el Ayuntamiento han confirmado esa bajada de visitantes extranjeros aunque la sitúan en un 2,9% interanual. Casi dos puntos más, afirman, a la registrada en octubre “en lo que es una recaída en la tendencia a la recuperación que llevaba la serie a lo largo del año”, consideran.</p>
<p>Por su parte, la Consejería de Empleo, Turismo y Cultura ha señalado como posible influencia en los malos datos de noviembre <a href="http://elpais.com/tag/c/4027b242b2be72bbaa5156edf9a5f270" target="_blank">la huelga de limpieza urbana</a> que durante 13 días llenó de basura la capital. “Su consecuencia ha sido la caída del turismo de ocio y vacaciones en un 17,9% con un total de 42.934 turistas menos, que es una cuantía superior al total de turistas perdidos en noviembre en la Comunidad de Madrid”, explican fuentes de este departamento. En septiembre, la titular de la cartera, Ana Isabel Mariño, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/09/23/madrid/1379929110_726726.html" target="_blank">puso más énfasis</a> en la situación de Iberia, la subida de tasas que AENA, y las limitaciones de uso de la T4 para explicar la estadística adversa, a lo que sumó el clima general de crisis, las manifestaciones y las “revueltas callejeras” en Madrid.</p>
<p>El secretario general de la <a href="http://www.aehm.es/frontend/aehm/base.php" target="_blank">Asociación Empresarial Hotelera de Madrid</a> (AEHM), Antonio Gil, aduce, en cambio, otras razones para explicar esa caída de viajeros: “A Madrid le falta fuerza internacional. Podría ser un gran destino turístico, pero no tenemos un buen plan de comunicación para llegar a los mercados maduros como EE UU, Gran Bretaña, Francia, Italia o los Países Bajos ni tampoco a los emergentes como Rusia, China o Brasil”.</p>
<p>En su opinión, habría que crear “un buen plan de marketing” a través de una entidad turística integrada por la Comunidad, el Ayuntamiento y <a href="http://www.tourspain.es/es-es/Paginas/index.aspx" target="_blank">Turespaña</a>. El pasado viernes, el Ejecutivo regional anunció, precisamente, la creación <a href="http://www.madrid.org/cs/Satellite?c=CM_Actualidad_FA&cid=1354293767191&language=es&pagename=ComunidadMadrid%2FEstructura" target="_blank">de un <em>cluster</em> formado por 30 instituciones y empresas del sector turístico</a>. Entre ellas, figuran, por ejemplo, las cadenas hoteleras AC Hotels, Barceló y Meliá; El Corte Inglés; Coca Cola; los museos del Prado, Reina Sofía y Thyssen; o el Real Madrid y el Atlético. “Pero falta dotar a esta plataforma de contenido para que se materialice ese impulso”, apostilla Gil.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/09/09/madrid/1378756644_653762_1378798066_miniatura_normal.jpg" length="6299" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/09/09/madrid/1378756644_653762_1378798066_noticia_normal.jpg" length="34640" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/09/09/madrid/1378756644_653762_1378798066_noticia_grande.jpg" length="101961" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387794063-13b6e50a1b82e145ec32015c6a88033b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los viajeros rusos y nórdicos dan otro impulso al turismo en España]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/23/actualidad/1387788135_631575.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/23/actualidad/1387788135_631575.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Galindo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El número de turistas de otros países crece un 5% entre enero y noviembre, hasta 57,6 millones. La actividad hotelera crece el 8%]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 15:24:49 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[MYTC]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo internacional]]></category>
    <category><![CDATA[Viajes]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Destinos turísticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Ofertas turísticas]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>España se dispone a cerrar un año récord de llegadas de turistas extranjeros gracias al clásico del sol y playa. El número de viajeros venidos de otros países aumentó un 5% entre enero y noviembre respecto a los mismos meses del año pasado, hasta los 57,6 millones de personas, según los datos publicados este lunes por el Ministerio de Industria, Energía y Turismo. Los principales destinos siguen estando en la costa mediterránea y en Canarias. Los mercados emisores que más crecen: Rusia y los países nórdicos.</p>
<p>A este ritmo, todo apunta que se alcanzará este año la mayor cifra de turistas internacionales de las registradas jamás. Solo hasta noviembre ya se ha igualado la cifra conseguida en todo 2012, y que fue de 57,7 millones. Lo que no está tan claro es si esta tendencia se va a consolidar en el futuro u obedece a un momento concreto. La crisis económica, que ha afectado sobre todo al turismo nacional, ha llevado al sector a realizar descuentos para atraer a más turistas extranjeros. Además, España se está viendo muy beneficiada por la inestabilidad política en países como Egipto, destino habitual de los europeos que buscan sol y playa, sobre todo en invierno. Muchos han sustituido este país por Canarias. Las islas fueron en noviembre el destino principal de los turistas extranjeros, con un crecimiento del 17,9% sobre el mismo mes del año pasado.</p>
<p>Entre enero y noviembre, Catalunya siguió siendo el principal destino, con 14,8 millones de turistas extranjeros. No solo por la playa, sino también por el atractivo que supone visitar Barcelona. En el acumulado, Baleares se encuentra en la segunda posición, con 11 millones de viajeros, y Canarias en la tercera, con 9,6 millones.</p>
<p>Los británicos siguen siendo los turistas más habituales en España (crecen un 4,6%, hasta 13,7 millones), seguidos de los alemanes (un 5,2%, hasta 9,4 millones) y los franceses (un 6,4% más, hasta rozar los 9 millones). Pero aparte de los turistas más clásicos, los que crecen con mayor fuerza siguen siendo los viajeros procedentes de Rusia. Entre enero y noviembre, llegaron un 31% más que en idéntico periodo del año pasado, hasta 1,5 millones. Otro origen con mucho crecimiento son los países nórdicos: 4,5 millones de turistas llegados hasta noviembre, un 17,4% más.</p>
<p>Mientras tanto, los hoteles españoles acumulan ya siete meses consecutivos de aumentos en su actividad, según los datos del Instituto Nacional de Estadística. Las pernoctaciones se elevaron un 8,6% en noviembre, el mejor dato desde junio de 2011. Según sus datos, las pernoctaciones aumentaron sobre todo entre los turistas españoles: crecieron un 12,7%, frente al 5,9% que crecieron las de los extranjeros, lo que indica un ligero repunte del mercado nacional.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387788135_631575_1387792188_miniatura_normal.jpg" length="10262" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/23/actualidad/1387788135_631575_1387792188_noticia_normal.jpg" length="41702" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387788135-160cf3cdb40a27040b82119b0d1cf992]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Casi 50.000 desplazados por las intensas lluvias en Brasil]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387844891_358163.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387844891_358163.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Talita Bedinelli]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Estado de Espírito Santo, en el sureste del país, recibe las mayores precipitaciones de su historia. Hay al menos 14 muertos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 22:58:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Verano]]></category>
    <category><![CDATA[Lluvias torrenciales]]></category>
    <category><![CDATA[Tormentas]]></category>
    <category><![CDATA[Espírito Santo]]></category>
    <category><![CDATA[Estaciones año]]></category>
    <category><![CDATA[Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Meteorología]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El número de muertos por las mayores lluvias de la historia del Estado brasileño de Espíritu Santo, en el sureste del país, ya asciende a 14, según los últimos datos oficiales de este martes por la tarde. Protección Civil del Estado ha informado de que casi 50.000 personas han tenido que abandonar sus casas y más de 20.000 kilómetros de carreteras han sido destruidas o afectadas por las precipitaciones, dificultando el tráfico de vehículos, incluyendo a los que forman parte del operativo de atención a los afectados.</p>
<p>Este martes por la mañana, la presidenta Dilma Rousseff sobrevoló la zona afectada acompañada por el gobernador Renato Casagrande. Rousseff calificó la situación de “grave” y declaró que la prioridad de las autoridades y de los equipos de rescate es salvar vidas. "El factor más importante ahora es la vida humana, y el Ejército tiene una gran capacidad de rescate", aseguró. <a href="https://twitter.com/dilmabr" target="_blank">A través de su cuenta de Twitter,</a> dijo incluso que el Gobierno federal va “a destinar todos los recursos necesarios para rescatar a las personas, salvar vidas y albergar a las familias afectadas”. El gobernador del Estado ya decretó la situación de emergencia para que los recursos lleguen de lo antes posible.</p>
<p>Las lluvias que tienen lugar desde comienzos de mes - pero que se volvieron más intensas durante la última semana - han causado daños en 47 de los 78 municipios del Estado. Hay distritos completamente aislados. según ha informado el coronel Edmilton Aguiar, comandante general de Bomberos. En el municipio de Linhares (a 133 km de Victoria, la capital del Estado), cerca de mil personas no pueden abandonar sus casas por las inundaciones y están recibiendo ayuda de la Policía Militar por barco y helicóptero. El domingo, sin embargo, las fuertes lluvias imposibilitaron que una aeronave levantara el vuelo, lo que dificultó los trabajos. En algunas zonas, el agua llegó a alcanzar el segundo piso de las casas y cubrió los tejados. Los damnificados están siendo realojados en institutos o escuelas públicas.</p>
<p>La mayor parte de las muertes (ocho, entre ellas una niña) han tenido lugar en el municipio de Itaguaçu (a 120 km de la capital) debido a un deslizamiento de tierras que tuvo lugar durante la madrugada del martes. También falleció una persona en Nova Venécia, una en Domingos Martins, dos en Baixo Gandu y otras dos en Colatina.</p>
<p>El volumen de lluvias registrado durante este mes es casi el triple del acostumbrado para un mes de diciembre.</p>
<p>En Jacaraípe, una presa clandestina amenaza con romperse y se han registrado deslizamientos de tierra que han provocado el cierre de carreteras. Los conductores han tenido que esperar hasta siete horas en las vías debido a los atascos y a la enorme afluencia debida a las fiestas de Navidad.</p>
<p>“Ayer fui buscar mi hijo a una ciudad cercana y tardé cuatro horas, en un recorrido que hago habitualmente en 40 minutos”, cuenta Tatiana de Santos Fonseca, una profesora de 29 años, habitante de Vila Velha, municipio próximo a la capital. “El agua en la puerta de casa ya pasa de la altura de la rodilla. La ciudad llena de agua, nadie consigue salir de casa y, cuando la lluvia da una tregua”, describe.</p>
<p>"Está lloviendo desde hace una semana sin parar. Ahora, nuestra preocupación es evacuar a las personas que se encuentran en las zonas donde hay deslizamientos de tierra y llevar medicamentos, colchones y mantas a los que se han quedado sin casa o se encuentran aislados. Ahora estamos haciendo el recuento de los daños para comenzar los trabajos de reconstrucción”, ha dicho el gobernador Renato Casagrande. “El problema es que las ciudades han crecido de forma desordenada y muchas casas y comercios se construyeron en los cauces de los ríos”, afirma él. “Las crecidas tuvieron lugar muy rápido”.</p>
<p><strong>Alerta de la NASA</strong></p>
<p>El volumen de lluvias registrado este mes en la principal estación meteorológica del Estado, localizada en la Universidad Federal de Espírito Santo, ya ha registrado casi el triple del volumen de lluvias que habituales para el mes de diciembre, según la media de los últimos 90 años. Fueron 669 milímetros de precipitación, 420 de ellos en un intervalo de menos de 48 horas. Eso significa que, en este periodo, 420 litros de agua cayeron en tan solo un metro cuadrado. Antes del inicio de las lluvias, la NASA contactó con el INCAPER, el instituto de mteteorología de Espírito Santo, que monitorea las lluvias, para avisar que se produciría un fenómeno anormal.</p>
<p>“Activamos la alerta de tres a cinco días antes del inicio de las lluvias. La tempestad fue monitoreada y abrimos las presas para dar salida al agua. Teníamos conocimiento de lo que iba a suceder y se salvaron muchas vidas. La tragedia podría ser mayor”, afirma Evair Vieira, presidente del instituto. Vieira explica que el fenómeno se produjo por el choque entre la humedad venida del Amazonas y una corriente marítima que se desplazó entre el continente. Este fenómeno suele provocar temporales intensos.</p>
<p>Según él, las nubes ahora están perdiendo fuerza en el Estado, pero las precipitaciones continuarán con intensidad moderada hasta por lo menos el viernes. El temporal sin embargo, está desplazándose hacia el Norte del Estado de Rio.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/brasil/imagenes/2013/12/24/politica/1387844891_358163_1387845453_miniatura_normal.jpg" length="5790" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/brasil/imagenes/2013/12/24/politica/1387844891_358163_1387845453_noticia_normal.jpg" length="36527" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/brasil/imagenes/2013/12/24/politica/1387844891_358163_1387845453_noticia_grande.jpg" length="103873" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387853248-dd8c8ffed15fa48b07ee41e841040a24]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Muere un hombre aplastado en un edificio en ruinas que pagó la UE]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/galicia/1387831474_911700.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/galicia/1387831474_911700.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Silvia R. Pontevedra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Centro de Interpretación de As Gándaras de Budiño costó 420.000 euros y nunca llegó a utilizarse]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 21:44:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Feder]]></category>
    <category><![CDATA[O Porriño]]></category>
    <category><![CDATA[Vigo]]></category>
    <category><![CDATA[Comisión Europea]]></category>
    <category><![CDATA[Fondos estructurales]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Pontevedra]]></category>
    <category><![CDATA[Política regional]]></category>
    <category><![CDATA[Planes desarrollo]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Economía europea]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El edificio costó 420.000 euros, 300.000 aportados por la Unión Europea, y las obras remataron en 2002, pero el Centro de Interpretación de As Gándaras de Budiño fue un fraude, nunca llegó a tener actividad y pronto se convirtió en una desolada ruina. Ayer a las dos y media de la tarde, según el atestado que levantó la Guardia Civil de O Porriño, un hombre joven murió aplastado por uno de los muros de este inmueble abandonado.</p>
<p>J. B., vecino de este municipio al sur de Vigo, estaba en el lugar con una furgoneta recogiendo chatarra con la ayuda de un compañero de nacionalidad portuguesa cuando la pared de esta construcción completamente ruinosa se desplomó sobre él. Según describen algunas personas cercanas a la familia del fallecido, el hombre no murió en el acto, sino que logró apartar varios de los cascotes para respirar mientras su amigo intentaba rescatarlo. Finalmente, este pidió ayuda a la Guardia Civil, pero ya nadie lo pudo salvar.</p>
<p>Hace varios años que los vecinos de la zona dieron la voz de alarma al Ayuntamiento por la situación en la que se encontraba y el riesgo que entrañaba el que fue construido, pero no utilizado, como observatorio ornitológico y centro de interpretación de la naturaleza en el humedal de As Gándaras, junto al polígono industrial. El costoso edificio no fue demolido, y tampoco, según indicaban ayer algunos vecinos, se colocaron señales advirtiendo del peligro en las inmediaciones.</p>
<p>El aula de la naturaleza de As Gándaras, levantada en tiempos del alcalde José Manuel Barros por la Mancomunidade de Vigo con una gruesa ayuda europea, costó 420.000 euros y ni tan siquiera llegó a ser inaugurada.</p>
<p>El desinterés de las Administraciones fue tal que muy pronto fue pasto de los actos vandálicos y de los robos de material de construcción. Cada vez quedaba menos que llevarse del peligroso recinto sin vigilancia ni precintos. Según informó en 2008 <em>La Voz de Galicia</em>, la Unión Europea llegó a interesarse por el penoso estado de las instalaciones y se propuso recuperar al menos la mitad de la financiación aportada para las obras, 150.000 euros procedentes de las ayudas Feder.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387833384-b77a5a5f15c1d8c147611dd1adb236e3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Alaya imputa cuatro delitos a las exsecretarias de Guerrero]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/andalucia/1387826615_595910.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/23/andalucia/1387826615_595910.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reyes Rincón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La juez afirma que Gala y Sayago conocían que se daban ayudas “a discreción”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 23 Dec 2013 20:23:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso de los ERE]]></category>
    <category><![CDATA[Mercedes Alaya]]></category>
    <category><![CDATA[Javier Guerrero]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La juez que investiga <a href="http://elpais.com/tag/caso_ere_andalucia/a/" target="_blank">el caso de los ERE</a> irregulares ha imputado cuatro delitos a dos exsecretarias del <a href="http://elpais.com/tag/francisco_javier_guerreiro_benitez/a/" target="_blank">ex director general de Trabajo, Javier Guerrero</a>, el principal imputado en esta causa. Según <a href="http://elpais.com/tag/mercedes_alaya/a/" target="_blank">Mercedes Alaya</a>, las dos exsecretarias, María Ángeles Gala y Rocío Sayago, eran “conocedoras y partícipes” de la tramitación de expedientes para subvenciones sociolaborales y sabían que mediante ellos se estaban repartiendo “a discreción, sin criterio legal alguno, miles y miles de euros de fondos públicos”. La juez les imputa a cada una un delito de tráfico de influencias y tres delitos continuados de prevaricación, malversación de fondos públicos y omisión del deber de perseguir delitos.</p>
<p>Gala y Sayago han comparecido este lunes ante la juez. Al término de sus declaraciones, la Fiscalía Anticorrupción ha solicitado una fianza de responsabilidad civil de 220.000 euros para Gala, que fue responsable de la secretaría de la Dirección General de Trabajo durante la época de Guerrero; para Sayago, secretaria adjunta de Guerrero, el fiscal ha pedido la imposición de una fianza de 80.000 euros. Las acusaciones que ejercen la Junta de Andalucía y el sindicato Manos Limpia se adhirieron a estas peticiones.</p>
<p>Según el acta de las comparecencias, Gala ha accedido a responder a las dos primeras preguntas formuladas por Alaya, pero luego dijo sentirse mal y pidió acogerse a su derecho a no declarar, salvo al cuestionario de su abogado, que se quejó de que la transcripción que se estaba haciendo de las palabras de la exsecretaria no recogía fielmente el contenido de su declaración. Sayago se ha acogido directamente a su derecho a no declarar.</p>
<p>La juez cree que las exsecretarias de Guerrero eran “conocedoras” de las ayudas sociolaborales que se concedían “con absoluta ausencia de cualquier orden procedimental” y de los “numerosos intrusos” en pólizas de prejubilaciones. “De todos estos conocería que ninguno tenía derecho a cobrar una renta de prejubilación, pues no pertenecían a la empresa tomadora de la póliza”, sostiene Alaya sobre ambas empleadas.</p>
<p>De entre los intrusos que, según la juez, las exsecretarias conocían, Alaya cita a los militantes del PSOE de Camas José Antonio García Prieto, Ricardo Medina Barrios y José Acevedo López, a los que acusa de acudir “en comandita” al despacho de Guerrero. La magistrada asegura que Gala y Sayago conocían también la condición de intruso de Juan Manuel López Espada, también militante del PSOE de Camas, y que acudió al despacho del director de Trabajo con el cuñado del ex delegado provincial de Empleo en Sevilla Antonio Rivas. La juez también alude al chófer de Guerrero, Juan Francisco Trujillo, a quien, según Alaya, se le consiguió una ayuda gestionada por las dos exsecretarias.</p>
<p>La magistrada cree que ambas eran “plenamente conocedoras” del sistema de pagos que ordenaba Guerrero y que ellas redactaban y dirigían a las mediadoras para autorizar el desvío de dinero para la inclusión de intrusos o para atender “compromisos” del director general “con personas o empresas al margen del conocimiento del IFA”. A Gala le acusa de conocer el “tráfico de influencias” del exsindicalista de UGT Juan Lanzas sobre el director general de Trabajo y de conseguir, gracias a sus contactos con Guerrero y Lanzas, que su amigo José Luis Llorente fuera incluido en la póliza de la empresa Aglomerados Morell y se le hiciera un contrato simulado que costó a la Junta 165.585 euros.</p>
<p>A preguntas de su abogado, Gala ha argumentado que solo entregó el currículum de Llorente y cuando el fraude de los ERE y los presuntos delitos de Guerrero saltan a los medios de comunicación se “asusta” por si le puede afectar. Por eso, asegura la exsecretaria, habló con Llorente para pedirle que dijera que no le conocía. Como prueba de su inocencia, Gala le ha contado a la juez que en esa época su marido estaba en paro y nunca “se le pasó por la cabeza pedir un trabajo para él, entre otras cosas porque el perfil de su marido no encajaba en la Administración”.</p>
<p>Sobre Sayago, Alaya cree que, a través de la influencia que ejercía en el director general de Trabajo, consiguió que la empresa de su marido, Coflosur, recibiera en marzo de 2004 una ayuda directa por importe de 60.000 euros.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387827508-ae2adc22a5f53063f5939621a0b7797e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Feliz Navidad entre los escombros]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/24/portada/1387873883_740765.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/24/portada/1387873883_740765.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Entre los escombros causados por el tifón, los habitantes del barrio Magallanes muestran su capacidad de recuperación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 09:31:23 +0100]]></pubDate>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/24/blogs/1387873689_642822_1387873844_miniatura_normal.jpg" length="9302" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/24/blogs/1387873689_642822_1387873844_portadilla_normal.jpg" length="37908" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387873689-f1ea60b5ba5491dcaabeb72d81534304]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
